1. kafli
Gormur hét konungur er réð fyrir Danmörku , er kallaður var hinn barnlausi ;
hann var ríkur konungur og vinsæll við sína menn .
Hann hafði þá lengi fyrir landinu ráðið er þetta var tíðenda .
Tveir menn eru nefndir , þeir er voru í hirð konungsins ;
hét annar Hallvarður , en annar Hávarður .
Arnfinnur hét jarl er þá var í Saxlandi og ríki hélt af Karlamagnúsi konungi .
Þeir voru góðir vinir og Gormur konungur ;
höfðu verið fyrr í víkingu báðir samt .
Jarlinn átti systur fríða ,
og svo ber til , að hann lagði á hana þýðu meiri en skyldi ;
síðan gekk hún með barni ,
en það var þó mjög leynt .
Hann sendi hana í burt með trúnaðarmönnum
og bað þá eigi fyrr við skiljast en þeir vissi , hvað af yrði barninu .
Svo gera þeir ;
koma fram þar sem konungurinn Gormur réð fyrir ,
nema stað við skóg þann er Myrkviður heitir
og létu barnið koma undir viðarrætur ,
en þeir forðuðu sér í skóginn
og dvöldust þar .
Þess er við getið , að það ber saman þetta sama haust , að Gormur konungur fór á skóg og hirð hans öll í allgóðu veðri , og fóru að dýrum , aldini og fuglum allan þann dag og skemmtu sér svo .
En um kveldið , þá fer konungur heim og öll hirðin , nema þeir tveir bræður , Hallvarður og Hávarður ;
þeir dvöldust eftir á skóginum
og gengu síðan víða um merkur að skemmta sér .
En fyrir myrkurs sakir , þá fátu þeir eigi heim
og snéru þá leið sinni til sjóvar
og þóttust vita , að þeir mundu feta heim ef þeir fylgdi sjóvarströndu , þvíað borg konungsins var skammt frá sjó , er mörkin gekk fram allt að sjó .
Og þá er þeir gengu um sjóvarsanda og að melum nokkurum , þá heyra þeir barns grát ,
og gengu þagat
og vissu eigi hví sæta mundi .
Þeir fundu þar sveinbarn ;
það var lagt undir viðarrætur og knýttur knútur mikill í enninu á silkidregli er það hafði um höfuðið .
Þar var í örtugar gull .
Barnið var vafið í guðvefjar pelli .
Þeir taka upp barnið
og hafa heim með sér
og koma svo heim , er konungur sat yfir drykkjuborðum og hirðin ,
og saka sig um það er þeir höfðu eigi gáð að fylgja konungi heim ,
en konungur svaraði
og kvaðst þeim eigi reiður mundu fyrir þetta .
Og nú sögðu þeir konungi hvað gerst hafði til tíðenda í för þeirra ,
en konungur beiddist að sjá sveininn
og lét sér færa .
Konunginum leist vel á sveininn
og mælti : " Sjá mun vera stórra manna
og er betra fundinn en eigi , "
og lét síðan sveininn vatni ausa og nafn gefa
og kallaði Knút .
En það var fyrir þá sök er fingurgullið hafði knýtt verið í enni sveininum þá er hann fannst ,
og tók konungur þar nafn af , það er hann gaf sveininum .
Hann fékk honum og fóstru þá er vel var fingið
og kallaði sinn son
og gerði vel við hann
og unni honum mikið .
Og nú er á leið æfi konungsins Gorms og hann var gamall orðinn , þá tók hann sótt þá er honum vann að fullu .
Og áður en hann andaðist , þá bauð hann þangað til sín vinum sínum og frændum er hann þóttist sjá , hversu fara mundi um hans mátt .
Hann beiddi þá þess , að hann skyldi ráða hverjum sverja skyldi land og þegna eftir hans dag ,
og vildi hann til þess fá þeirra leyfi ,
en hann kvaðst Knúti gefa vilja allt sitt ríki og alla þá hluti er hann væri þá meiri maður en áður eftir sinn dag .
Og nú fyrir sakir vinsælda hans og hann var sínum mönnum ástfólginn , þá játtu þeir þessu , að konungur skyldi ráða ,
og fór nú þetta fram .
Og eftir það lætur konungur líf sitt .
Nú tekur Knútur við landi og þegnum og öllu því ríki er Gormur hafði átt ,
og er vinsæll við sína menn .
Knútr fóstraði son Sigurðar orms í auga
og gaf honum nafn sitt
og kallaði Hörða-Knút .
En son Hörða-Knúts var Gormur er kallaður var Gormur hinn gamli eða hinn ríki .
2. kafli
Haraldur er nefndur jarl einn er réð fyrir Hollsetulandi ;
hann var kallaður Klakk-Haraldur .
Hann var vitur maður .
Hann átti sér dóttur eina er Þyri er nefnd ;
hún var allra kvenna vitrust
og réð drauma betur en aðrir menn .
Hún var og fríð sjónum .
Þar þóttist jarl eiga öll landráð er dóttir hans var ,
og lét hann hana öllum hlutum ráða með sér ,
og unni hann henni afar mikið .
Og nú er Gormur var frumvaxta orðinn og hann hafði tekið við konungdómi , þá fór hann úr landi
og ætlaði það ráð fyrir sér að biðja dóttur Haralds jarls ;
og ef hann vildi eigi gifta honum konuna , þá hugði hann að jarl mundi verða að þola honum her .
Og nú er þau Haraldur jarl og dóttir hans Þyri spyrja til fara Gorms konungs og hans fyrirætlan , þá senda þau menn í móti honum
og bjóða honum til veislu virðilegrar ,
og það þiggur hann ,
og situr hann þar nú að málum sínum með vegsemd .
Og er hann hefir upp borið sín örendi fyrir jarl , þá veitir hann þau annsvör , að hún skyldi sjálf fyrir ráða , " þvíað hún er miklu vitrari en eg . "
Og nú er konungur skorar þetta mál við hana sjálfa , þá svarar hún svo : " Eigi mun þetta ráðast þessu sinni ,
og skaltu nú heim fara að svo búnu með góðum gjöfum og virðilegum ,
og ef þér er mikið um ráðahag við mig , þá skaltu brállega er þú kemur heim láta gera eitt hús svo nokkoro mikið að þér sé skaplegt að hvíla í .
Þar skal húsið sett er eigi hafi fyrr hús verið gert .
En þar skaltu sofa í vetrarnátt hina fyrstu og þrjár nætur í samt ,
og mundu glöggt eftir ef þig dreymir nokkvað
og send síðan menn á minn fund , að þeir segi mér drauma þína ef nokkorir eru ,
og mun eg þá að kveða fyrir þeim , hvort þú skalt fá þetta ráð eða eigi .
Nú þarftu eigi að vitja ráðahags þessa ef þig dreymir ekki . "
Og eftir þessa viðræðu þeirra , þá er Gormur konungur skamma stund á þessi veislu
og býst heim
og er títt að reyna þessa vitru hennar og tilskipan ,
og fer hann nú heim með mikilli sæmd og virðilegum gjöfum .
Og er hann er heim kominn , þá fer hann svo með öllu sem hún hafði honum ráð til kennt :
lét nú gera húsið
og gengur síðan í þetta hús , svo sem fyrir var mælt .
Hann lét vera úti hjá húsinu þrjú hundruð manna alvopnaðra
og bað þá vaka og halda vörð ,
og kömur í hug að vera muni svik .
Og nú leggst hann niður í rekkju þá er gör var í húsinu
og sofnar ,
og eftir það dreymir hann .
Og þar sefur hann þrjár nætur í húsinu .
Og nú eftir þetta sendir konungur menn sína og á fund Haralds jarls og Þyri dóttur hans
og lætur segja henni drauma sína .
Og er þeir komu á fund jarls og dóttur hans , þá var þeim þar vel fagnað ;
og síðan bera þeir upp drauma konungs fyrir dóttur jarls .
Og er hún hafði heyrt draumana , þá mælti hún : " Nú skulu þér hér vera svo lengi sem þér vilið sjálfir .
En þér megið svo segja konungi yðrum , að eg mun ganga með honum . "
Og er þeir koma heim , þá segja þeir konungi þessi tíðendi .
Konungur verður við þetta léttúðigr og kátur .
Og brátt eftir þetta býst konungur heiman með miklu liði að vitja þessa mála og brullaups síns ,
og ferst honum vel , þar til sem hann kemur til Hollsetulands .
Haraldur jarl hafði frétt til ferða hans ,
og lætur Þyri gera dýrlega veislu og mikinn fagnað í móti honum ,
og tekst nú ráðahagur þeirra í milli og miklar ástir .
En það er haft að skemmtan að veislunni , að Gormur konungar segir drauma sína , en hún réð þá eftir .
Konungur segir svo , að hann dreymdi vetrarnátt hina fyrstu og þrjár nætur þær er hann svaf í húsinu .
Það dreymdi hann að hann þóttist úti staddur vera og sjá yfir allt ríki sitt ;
hann sá að sjórinn féll út frá landi svo langt að hann mátti hvergi auga yfir reka ,
og svo mikil varð fjaran að þurr voru öll eyjasundin og firðir .
En eftir þessi tíðendi , þá sá hann að eyxn þrír hvítir gingu upp úr sænum og runnu á land upp þar nær sem hann var og bitu af allt gras að snöggu þar er þeir komu að .
Og eftir það þá gingu þeir á braut .
Sá var annar draumur er þessum er mjög áþekkur , að honum þykir enn sem þrír eyxn gingi upp úr sænum ;
þeir voru rauðir að lit og hyrndir mjög .
Þeir bitu enn gras af jörðunni , jafnt sem hinir fyrri .
Og er þeir höfðu þar verið nökkverja hríð , þá gingu þeir enn aftur í sæinn .
Enn dreymdi hann hinn þriðja draum ,
og var sá enn þessum líkur .
Enn þóttist konungurinn sjá þrjá eyxn ganga upp úr sjónum ;
þeir voru allir svartir að lit og miklu mest hyrndir ,
og voru enn nokkora hríð
og fóru hina sömu leið í braut
og gingu aftur í sjóinn .
Og eftir það þóttist hann heyra brest svo mikinn að hann hugði að heyra mundi um alla Danmörk ,
og sá hann að það varð af sjóvarganginum , er hann gekk að landinu .
" En nú vil eg , drottning , " segir hann , " attú ráðir draumana til skemmtunar mönnum og lýsir svo yfir viturleik þínum . "
Hún mæltist eigi undan
og ræður draumana .
Og tók hún fyrst að skipa þeim draumnum er fyrst var
og sagði svo : " Þar er eyxn gingu upp úr sænum á land hvítir að lit , þar munu vera vetur þrír miklir ,
og mun falla snær svo mikill að árferð mun af taka um alla Danmörk .
En þar er þér þótti ganga upp úr sænum aðrir þrír eyxn og voru þeir rauðir , þar munu koma aðrir þrír vetur snælitlir , og þó eigi litlir , fyrir því að þér þótti eyxninir bíta gras af jörðunni .
En þar er hinir þrír eyxn gingu upp úr sæ svartir að lit , þar munu koma hinir þriðju þrír vetur .
Þeir munu vera svo illir , að það munu allir um mæla , að engi myni slíka ,
og það svarta óáran mun koma og nauð yfir landið , að trautt munu dæmi til finnast .
En það er þér þótti eyxninir mjög vera hyrndir , þar munu margir menn verða þess hornungar er eigu .
En það er þeir gingu aftur allir í sæinn sem að höfðu komið , eyxninir , og þú heyrðir brest mikinn er særinn féll á land , það mun vera fyrir ófriði stóreflismanna ,
og munu þeir hér finnast í Danmörku og eiga hér bardaga og orrostur stórar .
Þess er mér og vonir , að þeir menn sé þér nánir sumir að frændsemi , er við verða staddir við þenna ófrið .
Og ef þig hefði þetta dreymt hina fyrstu nátt , er síðast var í drauminum , þá myndi ófriðurinn fram koma á þínum dögum .
En nú mun ekki til saka ,
og eigi hefða eg gingið með þér ef þig hefði svo dreymt sem áður gat eg .
En við mun eg gert geta öllum þessum draumum er þig hefir dreymt fyrir hallærinu . "
Og nú eftir veislu þessa , þá byrja þau ferð sína , Gormur konungur og Þyri drottning , heim til Danmerkur
og létu hlaða mörg skip af korni og annarri gæsku
og flytja svo ár í Danmörk , og á hverjum misserum þaðan frá , allt til þess hallæris er hún hafði fyrir sagt .
Og þá er það hallæri kömur , þá sakar þau alls ekki , fyrir viðbúnaðar sakir , og þá menn er í nánd þeim voru í Danmörku , þvíað þau miðluðu þaðan mikil gæði öllum landsmönnum sínum .
Og þótti Þyri vitrust kona komið hafa í Danmörk
og var kölluð Danmarkarbót .
Þau Gormur konungur og Þyri áttu tvo sonu ,
og hét Knútur hinn ellri , en Haraldur hinn yngri .
Þeir voru báðir efnilegir menn ,
og þótti Knútur hinn vitrari í æsku þeirra ,
og hann var fyrir flestum mönnum um vænleik og atgervi og um allar íþróttir þær er þá voru frammi hafðar í þann tíma .
Hann var hvítur á hárslit og hverjum manni gervilegri .
Hann óx upp með jarlinum Klakk-Haraldi afa sínum ,
og fóstraði hann Knút
og unni honum mikið .
Hann var og vinsæll í sínum upprunum .
En Haraldur var fæddur heima með hirð föður síns .
Hann var þeirra bræðra mjög miklu yngri ,
og var snemmendis ýgur og æfur og illur viðskiptis ,
og varð hann fyrir því óvinsæll í sínum upprunum .
Það er nú sagt eitthvert sinn , að Gormur konungur sendir menn til fundar við Harald jarl mág sinn þeirra örenda að bjóða honum til jólaveislu með sér .
Jarl tók því vel
og hét að fara um veturinn til veislunnar .
Og eftir það fara aftur konungs menn
og segja svo konunginum , að jarls var von til veislunnar .
Og er að því kom er jarl skyldi heiman búast , þá valdi hann sér slíkt föruneyti sem hann vildi til veislunnar .
En það er eigi sagt hversu fjölmennur hann fór .
Þeir fara nú ferðar sinnar þar til er þeir koma að Limafirði .
Þá sá þeir þar standa eik eina , þá er þeim þótti mjög með kynlegu móti vera :
Þar voru vaxin á epli heldur smá ,
en þau voru græn og blómguð ,
en undir eikinni , þar lágu önnur epli ;
þau voru bæði forn og stór .
Þeir undrast þetta mjög ,
og segir jarl að honum þykir þetta undur mikið , er græn voru eplin í þann tíma missera , sem þá var , þvíað þeirra sá stað hjá eikinni er um sumarið höfðu vaxið
" og munu vér hverfa aftur , " segir jarl , " og fara eigi lengra . "
Og það er nú frá sagt að hann hverfur nú aftur og allt föruneyti hans og fóru þar til er þeir komu heim ,
og sat jarl þau misseri heima með hirð sinni um kyrrt .
Nú þykir konungi kynlegt er jarl kom eigi ,
og ætlaði þó að nokkorar nauðsynjar mundi fyrir standa .
Nú er kyrrt um hríð , og það sumar .
Og er annar vetur kemur , þá sendir konungur enn menn sína til Hollsetulands að bjóða jarli mági sínum til jólaveislu jafnt sem hið fyrra sinn ,
og þarf nú eigi að lengja sögu um það mál , að jarl heitur förinni enn ,
og fara sendimenn nú heim
og segja konungi svo búið .
Og nú kemur þar misserum er jarl fer heiman með föruneyti sitt
og fara nú enn þar til er þeir koma til Limafjarðar
og voru nú á skip komnir
og ætluðu nú yfir fjörðinn að fara .
En það er frá sagt , að í för voru með þeim hundar blauðir ,
og lágu hvelpar í hundunum .
En er þeir voru á skip komnir , þá þótti jarli sem gæi hvelparnir í greyhundunum , en hundarnir þögðu .
Þetta þótti jarli og öllum þeim hið mesta býsn ,
og lést eigi vildu fram halda förinni
og hurfu nú aftur
og fóru heim
og voru heima þau jól .
Nú fer því fram , þar til er kemur hinn þriði vetur .
Og enn sendir konungur menn að bjóða jarli til jólaveislu ,
og heitur hann enn förinni ,
og fara sendimenn aftur
og segja konungi svo búið .
Enn býst jarl heiman ;
og þá er að því er komið , fer hann með föruneyti sitt
og fara enn þar til er þeir koma til Limafjarðar ,
og fórst þeim vel
og komu yfir fjörðinn ,
og var þá framorðið dags ,
og ætluðu að vera þar við fjörðinn um nóttina .
Og síðan bar sýn fyrir þá , er þeim þótti eigi einskis um vert :
Þeir sá boða rísa í innanverðum firði , en annar í utanverðum ,
og gekk hvor í móti öðrum .
En boðarnir voru miklir
og gerði af ókyrrleik mikinn ;
og þeir féllu saman
og mættust ,
og varð brestur hár ,
og það fylgdi því , að þeim þótti blóðgan gera sjóinn af .
Þá mælti jarl : " Þetta eru stórbýsn , " segir hann ,
" og skulu vér nú aftur hverfa ,
og vil eg eigi fara til veislunnar . "
Nú gera þeir svo :
fara heim ,
og sat jarl heima þau jól .
En í öðru lagi , þá varð konungur reiður mjög er jarl hafði öngu sinni þekkst hans heimboð ,
en hann vissi eigi hvað til hafði haldið , er hann kom eigi .
Og nú um veturinn , þá ætlaði Gormur konungur að herja upp á Harald jarl mág sinn ,
þótti hann mjög hafa drabbað í móti sínu virðilegu boði , er hann hafði ekki sinn komið , þá er á var kveðið ,
og þótti honum jarl svívirðan sig hafa mjög í þessu .
Og þessarar fyrirætlanar Gorms konungs verður Þyri drottning vör ,
og taldi ofan þessa fyrirætlan
" og samir þér eigi , " segir hún , " að gera honum ófrið fyrir vorar sakir og tengda ykkarra ,
og liggja hér til miklu betri úrráð um þetta mál . "
Og nú af fyrirtölum drottningar , þá sefast konungur nakkvað svo
og eyðist herförin .
Síðan var það ráðs tekið , að Gormur konungur sendir menn sína eftir jarli og vildi vita hverju um sætti , er jarl hafði eigi komið ,
og hafði drottning það ráð til gefið , að þeir skyldu finnast fyrst mágarnir og talast við og sjá þá hvað við sig væri .
Og nú koma sendimenn konungs á fund jarls
og bera fram konungs örendi
og bregst jarl nú við skjótt
og fer á konungs fund með virðilegt föruneyti .
Konungur tekur nú vel að hófi við mági sínum .
Eftir það ganga þeir konungur og jarl í málstofu ,
og er þeir voru þar komnir , þá spyr konungur jarl : " Hví sætti það , " segir hann , " er þú komt öngu sinni er eg bauð þér til mín og svívirðir mig svo og mitt boð ? "
Jarl svarar
og kvaðst eigi til svívirðingar við hann gert hafa , þótt hann kæmi ekki sinn til veislunnar ,
heldur kvað hann þar aðra hluti til halda .
Segir síðan konungi undrin þau er þeir höfðu séð og nú var áður frá sagt .
Og síðan kveðst jarl skýra mundu fyrir konunginum ef hann vildi vita hvað hann ætlaði , hvað er tákna mundi eða fyrirbenda þessi hin miklu undur .
En konungurinn játar því .
Jarl mælti : " Þar mun eg þá til taka er vér sám eikina með grænum eplum og smám .
En forn epli og stór lágu hjá niðri .
En það hygg eg vera munu fyrir siðaskipti því er koma mun á þessi lönd ,
og mun sá siður vera með meiri blóma og jarteina þau hin fögru epli .
En sá siður er hingað til hefir verið mun tákna hin fornu epli er niðri lágu á jörðu og mundu þar fúna og verða að dusti einu ,
svo mun og þessi siður niður leggjast þá er hinn gengur yfir löndin ,
og mun þá verða að öngu og hverfa allt sem myrkur fyrir ljósi .
Annað undur var það er vér heyrðum hvelpana geyja í greyhundunum .
Það hygg eg fyrir því munu vera að þeir menn er yngri eru að aldri munu taka mál fyrir munn hinum ellrum mönnum og gerast svo hvatvísir ,
og er mikil von að þeir hafi eigi minni hlut ráðanna , þóað hinir ellri sé oft ráðgari ,
og hygg eg að þeir myni enn ókomnir vera í heiminn , er eg mæla þetta til , þvíað hvelpar þeir gó er eigi voru komnir í heiminn .
En greyhundarnir sjálfir þögðu .
Það var hið þriðja undur er vér sám boðana rísast í móti , annan úr innanverðum firði , en annan úr utanverðum ,
og mættust miðfirðis ,
og féll hvor í kverk öðrum ,
en særinn varð blóðugur af ókyrrleik þeim er þeir görðu .
Það hygg eg vera munu fyrir missætti stóreflismanna hér innan lands ,
og munu þar af gerast stórir bardagar og mikil styrjöld ,
og er mikil von að þar verði nökkverr afspringur af þessum ófriði á Limafirði , þar sem þessi býsn bar fyrir oss , er nú hefi eg sögð . "
Konungi skildust vel orð jarls
og þótti hann vera stórvitur .
Og þar eftir gaf hann honum grið og frið ,
og rann nú konunginum reiði við mág sinn .
En það er sagt , áður en þeir gingi í málstofuna , konungur og jarl , að Gormur konungur hefði setta menn til að bera vopn á jarl , er honum þótti sem órækt ein hefði til gingið og ofmetnaður , er hann hafði eigi farið til veislunnar né einu sinni er hann hafði boðið honum
og þóttist hann þá vita mundu , er þeir hefði tekist að orðum mágar .
En nú þótti konungi sakir til , þótt hann hefði eigi komið .
Og nú ganga þeir í braut af stefnunni , konungur og jarl ,
og nú eftir það var jarl þar með honum nokkora hríð í mikilli sæmd ,
en síðan skildust þeir mágar sáttir og góðir vinir ,
og þá jarl góðar gjafir af konunginum áður en hann færi í braut ,
og fer hann nú með föruneyti sitt þar til er hann kemur heim .
En eigi miklu síðar , þá fór Haraldur jarl suður á lönd
og kom í Saxland
og tók við kristni
og kom aldri síðan til ríkis síns ,
en gaf fóstra sínum Knúti og frænda allt ríki sitt ,
og tók nú Knútur við Hollsetulandi og öllu því ríki er átt hafði Haraldur jarl .
3. kafli
Nú er þar til máls að taka er þeir eru feðgar , Haraldur og Gormur konungur , að þeir urðu ósamþykkir þegar er Haraldur hafði nokkurn kraft aldursins .
Þá tók Gormur konungur það ráð , að hann fékk honum skip nokkur og leysti hann svo í braut .
Haraldur var hvern vetur í Danmörku
og hafði þar þá friðland .
Og er því hafði fram farið um hríð , þá er það sagt , að Haraldur beiddi þess Gorm konung föður sinn að hann skyldi fá honum slíkar eigur og ríki til eignar og forráða sem Klakk<dash>Haraldur afi hans hafði fingið Knúti .
En það fékk hann eigi af föður sínum , er hann beiddi .
Þaðan frá er það sagt að óþokki mikill lagðist á í milli þeirra bræðra , Knúts og Haralds ,
og þótti Haraldi þeirra görr mikill mun í hvívetna
og grunaði að eigi mundi síðar minni .
Þess er og við getið eitt hvert sinn , að eitt haust kom Haraldur eigi til Danmerkur sem hann átti vanda til , að hafa þar vetursetu ,
og hafði hann herjað um sumarið í austurlönd .
En í annarri sögn er þess getið að Gormur konungur sendir menn til Hollsetulands að bjóða Knúti syni sínum til sín að jólum .
Og nú er að því kom , þá fer Knútur heiman og hans föruneyti ,
og hafði hann þrjú skip .
En svo hafði hann til ætlað um ferðina , að hann kom í Limafjörð atfangsdag jóla og síð dagsins .
Og það sama kveld kömur þar Haraldur bróðir hans með níu skipum eða tíu ;
hann var kominn úr Eystra-Salti ,
og hafði hann þar legið í víking um sumarið .
Nú verður Haraldur var við að þar var Knútur fyrir bróðir hans þrem skipum ,
og minnist nú á þokka þann allan er gerst hafði milli þeirra bræðra .
Og biður nú menn sína herklæðast og brjóta upp vopn sín ,
" og skal nú , " segir hann , " til skarar skríða með okkur Knúti bróður mínum . "
Knútur verður og var við tiltekju Haralds bróður síns og fyrirætlan ,
og vill hann verjast , þótt þeir hefði lið minna .
Taka þeir vopn sín
og búast til varnar ,
og eggjar Knútur lið sitt .
Nú leggur Haraldur að þeim öllum megin ,
og lýstur þegar í bardaga með þeim bræðrum .
En það var jafnt jólaaftan sjálfan er þeir börðust .
En svo lýkur bardaganum að Knútur fellur þar og allt lið hans , eða nær því , þvíað Haraldur neytti þess er hann hatði lið miklu meira .
Eftir þessi tíðendi fara þeir Haraldur þar til er þeir komu í stöðvar Gorms konungs síð um aftan ,
og gingu þeir alvopnaðir til konungsbæjar .
Og er það sumra manna sögn þeirra er fróðir eru , að Haraldur leitaði sér ráðs og þóttist eigi vita allgerla hversu hann skyldi að orkast , að segja föður sínum þessi tíðendi , fyrir þá sök , að Gormur konungur hafði þess heit strengt , að hann skyldi þess manns bani verða , er honum segði líflát Knúts sonar síns .
Haraldur sendir nú fóstbróður sinn þann er Haukur er nefndur á fund Þyri móður sinnar
og bar henni til orð , að hún fingi það ráð nakkvað til gefið , er hann gæti ráðið úr þessum vanda .
Litlu síðar kemur Haraldur sjálfur á fund móður sinnar
og segir henni þessi tíðendi
og leitar ráða við hana .
En hún réð honum það ráð að hann skyldi sjálfur fara á fund föður síns og segja honum þau tíðendi , að haukar tveir höfðu barist , og væri annar alhvítur , en annar grár , og væri þó báðir gersimar ; en svo lyki með þeim að hinn hvíti fingi bana og þætti það skaði mikill .
Og nú eftir þetta gengur Haraldur í braut til liðs síns .
Og vonu bráðara fer hann til hallar föður síns , þar sem hann drakk inni með hirð sinni ,
og var konungurinn undir borðum og hirðin .
Síðan gengur Haraldur inn fyrir föður sinn í höllina
og segir honum síðan í frá haukunum , svo sem móðir hans hafði honum ráð til kennt ,
og lauk svo málinu að " nú er dauður , " segir hann , " hinn hvíti haukurinn . "
Og er hann hafði það mælt , þá kvað hann úti annað orð ,
og fór þá enn á fund móður sinnar .
Þess er eigi getið hvar hann hafði herbergi um náttina og lið hans .
En Gormur konungur réð ekki í þetta , svo að menn fyndi , er son hans hafði sagt honum .
En konungur drakk meðan honum sýndist ,
og fór síðan að sofa .
En um náttina eftir er menn voru úr höll farnir til svefns , þá fer Þyri drottning til með menn sína
og lét ofan taka allan hallarbúning .
En síðan lét hún tjalda í staðinn blám reflum , þar til er altjölduð var höllin .
Fyrir því gerði hún svo , að það var hygginna manna ráð í þann tíma , þá er harmsögur komu að eyrum mönnum , að segja eigi með orðum , og gera þá á þann veg sem nú lét hún gera .
Gormur hinn gamli reis síðan upp þann morgin
og gekk í hásæti sitt
og settist niður
og ætlaði að taka til drykkju
og leit á hallarveggina og búninginn er hann gekk utan eftir höllinni og þar nú í hásæti sem áður var frá sagt .
Þyri sat í öðru hásæti hjá konunginum .
Konungur tók þá til orða
og mælti : " Þú munt þessu ráðið hafa , Þyri , " sagði hann , " er höllin er á þessa leið búin . "
" Fyrir því þyki þér það líklegra herra ? " segir hún .
" Því , " sagði konungur , " að þú vill svo segja mér fall Knúts sonar míns . "
" Þú segir mér nú , " sagði drottning .
Gormur konungur hafði staðið upp fyrir hásætinu er þau tóku þetta að ræða .
En nú settist hann niður hart
og svaraði öngu
og hné upp að hallarvegginum
og lét þá líf sitt .
En síðan er konungur þaðan í braut borinn og færður til graftrar
, og var haugur orpinn eftir hann að ráði Þyri drottningar .
Og nú eftir þetta sendir hún orð Haraldi syni sínum , að hann skyldi heim fara með öllu liði sínu og drekka erfi eftir föður sinn .
Nú gerði hann svo ,
og verður erfið bæði gott og virðilegt .
Og nú hér eftir tekur Haraldur við landi og þegnum og því ríki öllu er faðir hans hafði átt ,
og síðan þingaði hann við landsmenn ,
og tóku Danir hann til konungs yfir það ríki allt er Gormur konungur faðir hans hafði átt ,
og situr síðan nokkura vetur í friði
og stýrir ríki sínu með vegsemd og gildum sóma ;
er harðráður og gildur höfðingi og vinsæll .
4. kafli
Sá maður er nefndur til sögunnar er Hákon hét og var son Sigurðar Hlaðajarls ;
hann átti heimili í Noregi og svo kynferði .
Hann þóttist eiga ríki í Noregi að vera jarl yfir fjórum fylkjum .
Og í þenna tíma réð fyrir Noregi Haraldur gráfeldur og móðir hans , Gunnhildur , er kölluð var konungamóðir ,
og létu þau Hákon eigi ráða eða ná öllu ríki sínu ,
en hann vildi eigi hafa nema hann réði öllu ,
og fer hann fyrir það í burtu úr landi með miklu liði ,
og hafði hann tíu skip úr Noregi .
Síðan lagðist hann í víking
og herjaði víða of sumarið .
En um haustið þá kom hann í Danmörk með skipum sínum og liði
og mælti til vinfengis við Danakonung
og beiddist að hafa þar friðland í hans ríki og vera þar um veturinn .
Haraldur konungur tók því einkar vel
og bauð honum til hirðvistar með sér við hálft hundrað manna .
Hákon þekktist það ;
fór hann til konungs með þetta lið ,
en vistaði annað lið sitt þar í Danmörk .
Það er og frá sagt , að Knútur Gormsson átti son eftir sig , þann er Haraldur hét og var kallaður Gull-Haraldur .
Hann kom eigi mörgum náttum síðar við Danmörk
og hafði tíu skip .
Hann hafði herjað víða um lönd og fingið mikið fé
og ætlaði sér vist um veturinn með Haraldi Gormssyni , frænda sínum , og hafa þar friðland .
Haraldur konungur tekur vel við frænda sínum og nafna ,
býður honum eim til sín við jafnmarga menn sem Hákon hafði áður þangað haft ,
og það sama þekktist Haraldur .
Og eru þeir Hákon og Gull<dash>Haraldur þar báðir þann vetur í allmikilli virðingu af Danakonungi .
En þá er jól komu um veturinn , þá var þar enn meir vönduð veisla en þess í milli , bæði fyrir drykkjar sakir og annarra tilfanga og fjölmennis er þá var enn þangað boðið að jólum .
Frá því er sagt , að það var haft að ölmálum og teiti manna á milli , hvort nokkur konungur á norðurlönd mundi meiri rausn hafa í sínum veislum , og stórmennsku , en Haraldur Gormsson ,
og urðu allir á eitt sáttir , að engi konungur væri slíkur of alla norðurhálfu heims og þar allt sem dönsk tunga gingi .
En maður var sá þar innan hirðar er ekki fannst um og átti öngan hlut í hjali þessu .
En þar var Hákon jarl Sigurðarson .
En svo er sem mælt er , að mörg eru konungs eyru ,
og var konunginum sagt brátt , að Hákon hefði ekki til lagt honum til virðingar , þá er menn urðu á eitt sáttir .
En eftir það þá er náttin er af liðin , þá heimti Haraldur Gormsson á mál Hákon jarl og Gull-Harald ,
og gingu þeir þrír á málstefnu .
Og er þeir voru þar komnir , þá skorar konungur til við Hákon , hvort hann hefði það mælt , að hann væri eigi mestur konungur á norðurlöndum , fyrir því að honum var svo sagt .
Jarl svarar : " Hvorki gerða eg að , herra , " segir hann , " þá er aðrir áköfuðust mest á þetta ,
og átta eg í öngan hlut ,
og þykjumst eg saklaus um þetta . "
" Þá vil eg þetta vita , " segir konungur , " hvattú færir til þess er þér þykir þetta eigi sem öðrum mönnum . "
" Vant verður oss , herra , " segir jarl , " of slíkt að ræða ;
en aldri má mér sá þykja meiri maður er annar situr yfir sköttum hans , og hafi svo lengi fram farið , og hafi sá eigi ríki til að heimta , er á . "
Þá þagnaði konungur nokkura stund
og tekur til orða
og mælti : " Eg hefi nú íhugað , attú hefir satt mælt og fundið til um þetta .
En eigi þarf þig að kalla hinn vitrasta jarl og hinn mesta minn vin , ef eigi fær þú það ráð er dugi við Harald gráfeld Gunnhildarson , þvíað eg veit attú mælir þetta til hans . "
Jarl segir : " Þvíað einu eykst þín virðing við heimboð þetta við mig og Gull-Harald frænda þinn , ef þú þykir nú meiri konungur héðan frá en áður ,
og tökum nú allir samt það ráð er oss sýnist efnilegt og allra vor vegur aukist við . "
" Settu nú ráðið , " segir konungur ,
" og neyt nú þess er þú ert ráðugur maður kallaður og vitur . "
Hákon segir : " Ef það skal mitt vera að setja ráðið , þá er nú hugað , " segir hann .
" Þá skal senda menn úr landi á einu skipi , svo að það sé vel skipað , til fundar við Harald gráfeld ,
og segið svo að þér bjóðið honum hingað með fullri virðing og eigi með miklu liði til vegsemdar boðs ,
og lát svo segja honum , að það er áður stendur á meðal ykkars máls meguð ið sjálfir sættast á , þá er ið finnist .
Það skaltu og fylgja láta orðsendingunni , " segir hann , " attú ætlar að biðja Gunnhildar móður hans ,
en eg kann skaplyndi hennar að því , þótt hún sé nakkvað aldri orpin , að hún mun þá mesta stund á leggja að fýsa son sinn fararinnar , ef þetta liggur við , þvíað lengi hefir hún þótt nökkvat vergjörn .
En vér skulum vera í öllum viðurbúnaði með þér ,
en þú skalt það til leggja með Gull-Haraldi frænda þínum , attú skalt honum unna hálfs Noregs , en hálfs mér , ef við getum Harald gráfeld af lífi tekinn , svo attú sér eigi við með þína menn .
En eg heit þér því í móti , og við Gull-Haraldur báðir , attú skalt þá skatta hafa af Noregi sem nú mun eg til inna , að við munum út reiða ef okkart verður landið : hundrað marka gulls og sex tigu hauka .
Þá miklumst vér allir af , ef að þessu gingi , sem nú hefi eg ráð til gefið . "
Haraldur konungur segir : " Þetta ráð sýnist mér eigi óvænlegt ,
og skal þetta vera og fram ganga , ef svo vildi til takast . "
Gull-Haraldur lét sér og þetta líka forkunnar vel , sem nú var til skipað ,
og nú gingu þeir af þessi málstefnu .
Og lét Haraldur konungur nú skip búa vonu bráðara .
Það var snekkja ein mikil .
Þar lét hann á vera sex tigu manna .
Og síðan fóru þeir leiðar sinnar þá er þeir voru til þess búnir ,
og ferst þeim vel ,
og hitta þeir Harald konung gráfeld í Noregi
og báru upp örendi þessi fyrir hann , sem fyrir þá voru lögð ,
og gátu fyrir Gunnhildi um bónorðið , að Haraldur konungur Gormsson mundi biðja hennar .
Og er hún heyrði þetta , þá fór sem hann gat , að hún fýsti Harald son sinn ferðarinnar ,
" og er einsætt , " segir hún , " að dvala ekki förinni , þvíað eg mun hafa landráð meðan , og vættir mig að það sé nokkur hlít slíka stund .
En skunda að förinni sem föng eru á . "
Eftir það fara sendimenn Haralds Gormssonar aftur ,
og ferst þeim vel ,
og segja konungi að þangað er von Haralds gráfeldar .
5. kafli
Síðan settu þeir fram skip sín Hákon og Gull<dash>Haraldur ,
og svo stýrði Haraldur Gormsson þá til , að þeir höfðu alls sex tigu skipa , og lágu á vatni albúnir sem til bardaga og ætluðu að taka við Haraldi gráfeld , ef hann kæmi .
Hann varð og eigi þinglogi ,
og hafði tvö skip mikil og fjögur hundruð manna ,
og vissi sér einskis ótta vonir .
Þeir hittust á Limafirði , þar sem heitir að Hálsi .
Hákon segir að hann lést eigi vildu þar mörgum skipum að leggja , er lítils þyrfti við
" og er það sannast að segja , að mér verður vandi mjög mikill við Harald gráfeld fyrir frændsimis sökum .
En eg ann þér þessa sigurs afarvel . "
Það er og frá sagt , að Haraldur lét að eggjast og átti við sér slægra um , þar er Hákon var .
Og eftir þetta , þá leggur Gull<dash>Haraldur að nafna sínum
og lét æpa heróp ,
og skall nú bardagi á þeim , þvíað þeir vissu sér einskis ótta vonir , og verja sig þó vel og drengilega .
Hákon jarl lét ekki verða vart við sig um bardaga þeirra nafnanna og það lið er eftir var með honum .
Og er Haraldur konungur gráfeldur var í þessum mannháska og varð þá þess var , að eigi var allt svikalaust , og þóttist þá vita hversu fara mundi leikurinn , þá mælti hann : " Það hlægir mig nú , " segir hann , " að eg sé það , nafni , að sigur þinn mun eigi langur vera , þóttú fellir mig , fyrir því að eg veit , að þetta eru ráð Hákonar jarls er hér fara nú fram , og hér kemur hann þegar á hendur þér er eg em dauður og drepur þig á fætur oss og hefnir vor svo . "
Og nú er það sagt , að Haraldur konungur gráfeldur fellur þar í bardaganum og mestur hluti liðs hans ,
og lauk svo um hans æfi .
Og þegar er Hákon jarl veit þessi tíðendi , þá gerir hann atróður harðan , þá er þeir Gull<dash>Haraldur voru síst viður búnir ,
og býður liði Haralds þá kosti , hvort þeir vildi heldur berjast við hann eða selja honum fram Gull-Harald ,
og lést vilja hefna Haralds gráfeldar frænda síns .
Þeir kjósa það að berjast eigi við Hákon , þvíað þeir vissu að Haraldur konungur Gormsson vildi að Gull<dash>Haraldur væri drepinn ,
og hafði það verið í undirmálum með þeim Hákoni , sem nú var bert .
Er nú síðan Gull-Haraldur höndum tekinn og leiddur í mörk í braut og hengdur .
Og nú fer Hákon jarl á fund Haralds Gormssonar
og selur honum einsköpun fyrir þetta , er hann hafði drepið Gull-Harald frænda hans ,
en þó var þetta hégómi einn , fyrir því að þetta var beggja þeirra ráð reyndar .
En Haraldur konungur gerir það á hendur Hákoni , að hann skal skyldur til að fara til Danmerkur um sinn og bjóða út leiðangri um allan Noreg til liðs við sig , þá er hann þykist liðs þarfi vera , en fara jafnan sjálfur þá er hann sendir honum orð og hann vildi hans ráðuneyti hafa .
Hann skyldi og gjalda skatta þá alla er fyrr var í frá sagt .
Og áður en þeir Hákon skiljast , þá tekur hann gull það er átt hafði Gull<dash>Haraldur ,
og þar hafði hann nafn af tekið , er hann var Gull<dash>Haraldur kallaður .
Það gull hafði hann flutt af suðurlöndum .
Það var svo mikið , að tvær kistur voru fullar af gulli , svo að eigi máttu tveir menn meira knýja .
Og nú tekur jarl upp þetta fé allt að herfangi
og geldur Haraldi konungi af því fé þriggja vetra skatt fyrir fram ,
og kveðst eigi mundu í öðru sinni betur til fær en nú .
Haraldur konungur tekur því vel ,
og skiljast þeir Hákon nú ,
og fer hann í braut úr Danmörku , þar til er hann kömur til Noregs .
Og kemur nú þegar á fund Gunnhildar konungamóður
og segir henni svo , að hann hefði hefnt Haralds gráfeldar sonar hennar og drepið Gull-Harald , og það með að hann kveður Harald Gormsson vilja einkum að hún færi úr landi með veglegu föruneyti , og kvaðst vilja samfarar við hana .
En þeir höfðu gör þessi ráð reyndar með sér áður en þeir skildi , Haraldur og Hákon , og það með , ef hún gingi í þessa snöru og kæmi til Danmerkur , þá höfðu þeir menn til setta að drepa hana þegar .
Nú lýsir hér yfir því er margir mæltu , að hún þótti nokkuð vergjörn ,
og fór hún nú úr landi með þrjú skip ,
og voru sex tigir manna á hverju .
Hún fer nú þar til er hún kömur til Danmerkur .
Og nú er það spyrst , að Gunnhildur er við land komin , lætur Haraldur aka vögnum í mót henni og liði hennar ,
og er hún þegar sett í einn virðilegan vagn ,
og sögðu menn henni , að dýrleg veisla var búin í móti henni að konungs .
Þeir óku með hana um daginn .
Og um kveldið er myrkt var orðið , þá komu þeir eigi að höll konungs ,
heldur var hitt , að eitt fen mikið varð fyrir þeim ,
og tóku þeir Gunnhildi höndum
og hófu hana úr vagninum
og breyttu nokkuð stóran að hálsi að höfði henni ,
köstuðu síðan út á fenið
og drekktu henni þar ,
og lét hún svo líf sitt ,
og heitir þar síðan Gunnhildarmýrr .
Braut fóru þeir eftir það
og komu heim um kveldið
og segja konungi svo búið , hvað er þá hefir í görst .
Konungur segir : " Þá hafi þér vel gert , "
segir hann ; " hefir hún nú þann sóma er eg hugða henni . "
Og nú sitja þeir Haraldur konungur og Hákon jarl nokkura vetur í góðum friði ,
og er nú friður milli landanna , Noregs og Danmerkur , og vinátta þeirra einkar góð ,
og sendi Hákon jarl Haraldi konungi ein misseri sex tigu hauka ,
og lét að honum þótti betra að gjalda heldur upp á einu ári , en eigi á hverju ári .
6. kafli
Í þann tíma ræður fyrir Saxlandi og Peitulöndum Ótta keisari , er kallaður var Ótta hinn rauði , og jarlar hans tveir ;
annar hét Urguþrjótur en annar Brimiskjarr .
Þess er við getið að einhverjum jólum , að keisarinn Ótta strengdi þess heit , að hann skyldi fara til Danmerkur þrjú sumur í samt ef þess þyrfti við og kristna alla Danmörk , ef hann mætti því fram koma .
Og eftir þessa heitstrenging samnar keisarinn liði til þessarar ferðar .
Og þá er Haraldur Gormsson spyr þetta og verður var þess , að keisarinn hefir allmikinn liðsafla , þá sendir hann til Noregs þegar sex tigu manna á einni snekkju til fundar við Hákon jarl
og bauð þeim svo að segja jarli , að hann mundi aldregi meir þurfa en þá , að hann byði út leiðangri of allan Noreg og færi að veita honum lið .
Sendimenn konungs fóru
og fram komu
og segja jarli orðsending konungs ,
og fara síðan aftur .
Hákon jarl víkst við skjótt við þetta mál
og þykir nauðsyn á vera , að eigi verði þau endimi í að menn sé kúgaðir til kristni í Danmörku eða á öðrum norðurlöndum og megi eigi halda háttum og átrúnaði sinna foreldra .
Hann samnar nú liði nakkvað af bráðungu ,
og mundi meira hafa ef allur væri leiðangurinn og væri lengra tóm til gefið .
Jarl fer þegar úr landi er hann er búinn
og hafði hundrað skipa .
En um sumarið síðar , þá komu menn úr Noregi þrír með mikið lið til móts við Hákon jarl .
Nú fer Hákon jarl ferðar sinnar
og tekst greitt .
Og er hann kömur við Danmörk , þá spyr Haraldur konungur
og verður harla feginn ,
og fer þegar í móti honum
og býður honum nú til sín með fullri ölværð
og gerði veislu virðilega í móti honum og öllu hans liði .
Og nú bera þeir Haraldur konungur og Hákon jarl saman ráð sín ,
og taka þeir það ráð , að þeir fara í móti Óttu keisara með svo miklu liði sem þeir fá mest saman dregið um alla Danmörk ,
og eru þeir mestir höfðingjar fyrir því liði , Haraldur konungur og Hákon jarl .
Og fara þeir nú þar til er þeir finna keisarann .
Þeir finnast á sæ ,
og slær þar þegar í bardaga með þeim ,
og verður þar hin snarpasta atlaga .
Þeir berjast allan dag í gegnum ,
og fellur mikið lið af hvorum tveggjum , og þó fleira af keisaranum .
Og er nátta tók , þá settu þeir þriggja nátta grið á millum sín
og lögðu að landi
og bjuggust við hvorirtveggju .
Og er þrjár nætur liðu , þá gingu saman fylkingar þeirra Óttu keisara ok Haralds konungs og Hákonar jarls ,
og berjast nú á landi ,
og gengur keisaranum nú þungt bardaginn ,
og féll miklu fleira hans lið of daginn .
Og þar kömur að hann leggur á flótta undan með lið sitt .
Ótta keisari var á hesti um daginn ,
og er nú sagt að þeir sækja ofan að skipunum ,
og keisarinn ríður fram að sjónum
og hefir í hendi spjót eitt mikið , gullrekið og alblóðugt ;
og síðan stingur hann spjótinu í sæinn
og nefnir síðan guð almáttkan í vitni
og mælti síðan : " Í annað sinni þá er eg kem til Danmerkur , þá skal vera annað hvort að eg skal kristnað fá Danmörk eða ella láta hér lífið . "
Eftir þetta ganga þeir Ótta keisari á skip sín
og fer hann nú heim til Saxlands .
En Hákon jarl er eftir með Haraldi konungi
og réð honum mörg viturleg ráð .
Og nú létu þeir gera það mannvirki er víðfrægt er og kallað er Danavirki ,
en það var gert milli Ægisdura og Slésmunna , um þvert landið milli sjóva .
Síðan fer Hákon jarl til Noregs .
Og áður en þeir skildist , þá mælti hann við konung : " Svo er nú farið herra , að vér þykkjumst eigi lagi á koma að gera yður greiða um skattana sem vér vildim , fyrir sakir starfs þessa hins mikla og fékostnaðar er vér höfum fyrir yðrar sakir .
En fyrir hotvetna fram vilju vér gjalda yður skattana þá er þessu léttir af oss . "
Konungur svarar
og biður hann ráða ,
og þykjast menn þó finna að konunginum þykja nökkvers til seinir skattarnir .
Skildu þeir nú við svo búið ,
og fer Hákon heim í land sitt
og þykist nú unnið hafa mikinn sigur .
Og eru nú kyrr tíðendi bæði í Noregi og Danmörku þrjá vetur .
Og á þessum þrem vetrum lét Ótta keisari samna liði
og fær ógrynni liðs .
Og er þessir vetur liðu , þá fer hann til Danmerkur með þenna hinn mikla her og jarlar tveir með honum , Urguþrjótur og Brimiskjarr .
En þá er Haraldur konungur spyr þetta , þá sendir hann menn á fund Hákonar jarls jafnmarga sem hið fyrra sinn ,
og sendir honum þau orð , að hann þykist aldregi meir hafa þurft hans liðveislu og fjölmennis en þá .
Hákon jarl skipaðist brátt við orðsending Haralds konungs
og þykir vera nauðsynjamál ,
og fer þegar er hann var búinn ,
og hefir hann nú hvergi minna lið en hið fyrra sinni
og kemur við Danmörk
og fer þegar við hinn tólfta mann á fund Haralds konungs ,
og varð konungurinn honum stórum feginn
og kveður hann vel hafa vikist við sína nauðsyn ,
" og skal nú senda menn í móti liði þínu öllu
og fari það hingað til veislu ,
og kann eg hvers yðvars þökk . "
" Við skulum enn innast orð við áður , " segir jarl ,
" en þetta sé að gert .
Mig áttu heimilan til fylgdar við þig og ráðagerðar og það lið sem nú hefi eg , þessa tólf menn , en eigi fleira lið , nema eg vilja , þvíað eg hefi komið áður of sinnsakar með leiðangur að veita þér lið sem við áttum mælt með okkur fyrir öndverðu . "
" Satt er þetta , " sagði Haraldur konungur , " er þú mælir .
En þess vætti eg attú munir þetta lið láta mér að gagni koma er þú hefir hingað haft fyrir sakar vináttu okkarrar . "
" Þess verð eg ráðandi við menn mína , " segir Hákon , " að þeir þykjast skyldir til fylgdar við mig að verja mitt land og ríki .
En þess þykjast þeir eigi skyldir að verja Danmörk eða annað konungs ríki og leggja síður sínar við spjótsoddum , en taka ekki í mót í gæðum eða virðingum . "
" Hvað skal eg til vinna við þig , " segir Haraldur konungur , " eða menn þína , að ér komið mér nú að liði er eg þarf mest , þvíað það hefi eg sannspurt , að eg mun við ofurefli eiga að skipta fyrir sakir fjölmennis keisarans . "
Jarl svarar : " Einn er hlutur skoraður til þess , " segir hann , " að því er vér urðum ásáttir , eg og mínir menn : Sá hlutur ef þú gefur upp alla skatta af Noregi , þá er ógoldnir eru ,
og svo skaltu gefa upp vandlega , að aldregi síðan verði Noregur skattgildur undir þig .
En ef þú vilt eigi þetta er nú er til mælt , þá mun lið þetta allt fara aftur er mér hefir hingað fylgt ,
nema eg sjálfur skal vera hér og veita þér með þessum tólf mönnum er nú eru hér komnir , þvíað allt skal eg það enda , er við urðum á sáttir . "
" Það er satt um að ræða , " segir konungur , " að alla menn byrgir þú inni fyrir vitsmuna sakir og ráða ,
og eru mér nú gervir tveir vandræða kostir , svo að mér þykir hvorgi góður . "
" Sé þú vandlega á kostina , " segir jarl .
" En svo sýnist mér sem þér myndi að öngu haldi skatturinn koma af Noregi ef þú lætur lífið hér í Danmörku . "
" Skjótt skal kjósa , " segir konungur , " að því sem nú er máli komið að þú veitir mér með allt lið þitt sem þú hefir framarst drengskap til ,
og muntu þá öðlast það er þú mælir til . "
Og eftir þetta , þá voru menn sendir þegar í mót öllu liði jarls , að þangað skyldi koma á eina stefnu ,
og eigu þeir að þessu hannsöl
og binda fastmælum sín í milli ,
og nú taka þeir veislu dýrlega að Danakonungs ,
og fara nú síðan í móti keisaranum með allan her þann er þeir fingu til .
Haraldur konungur fer með skipaliði til Ægisdyra .
En Hákon jarl fer með sinn her til Slésdura öðru megin landsins .
Ótta keisari spyr þetta , að Hákon jarl er kominn í Danmörk að berjast í móti honum .
Hann tekur þá það ráð , að hann sendir jarla sína , Urguþrjót og Brimiskjarr , til Noregs .
Þeir höfðu tólf kugga hlaðna af mönnum og vopnum þeirra örenda að kristna Noreg , meðan Hákon jarl væri í brautu .
7. kafli
Nú er fyrst að segja frá keisaranum og þeim hinum mikla her er hann hafði , að þeir ganga á land upp , þá er þeir koma við Danmörk , og sjá Danavirki og þykir eigi vera auðvelligt að sækja , ef varnarmenn eru fyrir , og hverfa frá og ofan til skipa sinna og ganga á skip út .
Og í því bili finnast þeir Haraldur konungur og Ótta keisari ,
og slær þar þegar í bardaga .
Þeir berjast á skipum ,
og fellur margt manna af hvorumtveggja ,
og fá hvorigir sigrað aðra með öllu ,
og skilja við það .
Síðan leggur keisari skipaher sinn þar sem heitir Slésdyr ,
og er þar fyrir Hákon jarl með sitt lið .
Þar tekst og þegar atlaga með þeim keisara og jarli ,
og verður hið harðasta él ,
og fellur þá keisara þyngra bardaginn ,
og lætur hann þar margt lið .
Og svo lýkur , að hann flýr undan með lið sitt
og þykir fast fyrir vera
og kemur það í hug , að hann mun verða að leita sér ráðs um , hvernig helst má að orka .
Svo er sagt , þá er keisari leggur skip sín til lægis , að þeir mæta skipaliði nokkuru ,
það voru fimm skip ,
og voru öll langskip stór .
Keisari spurði hvað sá maður héti er forráð hafði skipa þeirra og liðs .
Sá svarar
og læst Óli heita að nafni .
Þá spurði keisari , hvort hann væri kristinn maður eða eigi .
Óli svaraði
og lést við kristni tekið hafa vestur á Írlandi ,
og býður hann sig til liðveislu við keisara , ef hann þykist þurfa meira liðsafla en áður hefir hann .
Keisari kveðst það gjarna vilja ,
og kveðst kunna honum mikla þökk fyrir "
og líst mér gæfusamlega á þig , " segir hann .
Óli réðst í lið með honum
og hefir þrjú hundruð manna ,
og er það lið hið hvatlegsta ,
og ber þó sá af öllum , er fyrir liðinu réð .
Nú eftir þetta leita þeir ráðs , keisari og menn hans , fyrir því að það vandræði var komið að höndum þeim , að þeir voru farnir að vistum , en hitt í öðru lagi , að allur fénaður sá er þeim megin Danavirkis var , sem þeir voru staddir , var á braut rekinn vandlega allur og fengu þeir því ekki náð ,
og sýndist hyggnum mönnum að tvö vandræði væri á : annað hvort að hverfa frá við svo búið , eða drepa reiðskjóta sína til matar ,
og sýndist mönnum hvottveggi kosturinn illur þeirra .
Nú fær keisara þetta mikillar áhyggju ,
og orkar á Óla til atkvæðis og úrráða um þetta mál
og bað hann fá það nokkuð ráð er gegndi .
Óli svarar
og kveðst hafa á ráðagerðum sínum metnað
og vildi það hafa láta að nokkuru er hann legði til ,
og yrði allir á eitt sáttir ,
eða ella kveðst hann eigi mundu eitt orð til leggja .
Þar kemur nú máli , að allir gerðu að því róm að hafa það ráð er Óli legði til .
Þá mælti hann : " Það er þá ráð mitt , " segir hann , " að vér gangim allir í einn stað er á Krist trúum og heitim á allsvaldanda guð , skapara allra hluta , sex dægra föstu , að hann gefi oss sigur , og vér þurfim eigi að drepa hross til matar oss .
Þá vil eg það ráð annað til gefa , " segir hann , " að vér farim í dag á merkur og skóga , þá er oss eru nálægstir , og skal hver maður höggva sér byrði af þeim viði er oss þykir von að eldnæmstur sé , og skulu vér þann við allan bera að virkinu og sjám þá enn síðan hvað í gerist . "
Þetta ráð sýnist þeim vænlegt , er Óli hefir til lagt ,
og fara nú þannig með sem hann gaf ráð til .
Þar var þannig til farið , er virkið var , að díki mikið var grafið þeim megin sem þeir voru .
Það var tíu faðma breitt , en níu faðma djúpt . En nokkuru mjórra þar er kastalar stóðu yfir uppi .
En þeir voru svo settir , að kastali stóð yfir hverju hundraði faðma á virkinu uppi .
Annan dag eftir er þeir höfðu viðinn dregið að virkinu , þá höfðust þeir það að , að þeir gerðu brúar stórar yfir díkið , svo að brú var gör gagnvert hverjum kastala , og gerðu stokka undir , svo að allt tók sá umbúnaður að virkinu .
Og þann sama dag tóku þeir öll vatnkeröld þau er þeir höfðu
og drápu úr botninn annan
og létu síðan koma þar í innan lokarspánu þurra og aðra spánu þá er þeir telgdu til þess er fullir voru verplarnir af spánunum .
Síðan láta þeir koma eld í spánuna ,
og eftir það skjóta þeir aftur botnunum í verplana
og láta opna ofan , til þess að þar lysti í vindi .
Nú og í annan stað , þá taka þeir og slá eldi í viðuna þá er þeir höfðu dregna að virkinu .
En veðri var þannig farið , að á var sunnanvindur hvass og þurrt veður og stóð að virkinu .
Nú taka þeir verplana
og skjóta þeim út á díkið ,
og síðan lýstur vindinum ofan í holið verplanna
og keyrir út að virkinu og svo innundir virkið .
En þetta var um kveldið , er þessum umbúnaði var lokið .
Nú er svo frá sagt , þá er nátta tók , að eldurinn tók að leika vatnkeröldin og viðinn ,
og því næst laust logunum upp í kastalana og því næst í virkið ,
og síðan brann hvað að öðru , þvíað virkið var mest af viðum gert .
Svo lauk máli , að á þeirri nátt brann upp allt Danavirki með köstulum
og sá engi merki eftir né örmol ,
og unnu það vatnkeröldin er eldinn báru að virkinu .
En þá er morgna tók , þá gerði á mikið regn , svo að menn mundu trautt slíkt vatnfall úr himni komið hafa
og slökkti þann eld vandlega , svo að menn máttu þá þegar fara yfir usla þann hinn mikla .
Og ef það slokknaði eigi við regnið , þá var eigi vænt að þar mundi mega yfir komast bráðfengis .
Og nú er þeir Haraldur konungur og Hákon jarl sá á þetta allt jafnsaman , þá slær ótta nokkurum í skap þeim
og síðan flýja þeir undan til skipa sinna .
En þeir keisari gingu yfir brúarnar , þar er þeir höfðu gert yfir díkið , þvíað þaðan hafði eldinn frá lagðan , þá er virkið brann ,
og ganga þeir nú yfir þann usla ,
og var nú allur kaldur orðinn og slokkinn ,
og höfðu þeir nú fastað fjögur dægur til liðs sér við almáttkan guð .
Og á hinu fimmta dægri sækja þeir þangað frá virkinu , sem þeir höfðu fyrir verið , Danakonungur og Hákon jarl .
Og þá er þeir komu þar , þá skorti þá eigi kvikfé ,
og fingu þeir sér nú ærnar vistir , þvíað þangað hafði rekið verið féið til skjóls undan herinum þeirra keisara ,
og hafa þeir nú ærna gnótt vista ,
og spara þeir ekki mjög fé Dana
og eru góðir blóðöxar .
Nú lofa þeir guð fyrir þenna sigur hinn fagra ,
og þótti keisara vel hafa dugað ráð Óla ,
og spyr nú eftir , hvaðan Óli væri að kynferði , eða hverju landi hann væri .
Óli svarar : " Ekki mun eg lengur dyljast fyrir þér , " segir hann .
" Eg heiti Ólafur ,
og em eg kynjaður úr Noregi ,
en Tryggvi hét faðir minn . "
Það er nú frá sagt , að þeir Ótta keisari og Ólafur sóttu eftir þeim Haraldi konungi og Hákoni jarli .
Og allir þeir saman áttu þrjá bardaga á meginlandi ,
og varð þar mikið mannfall ,
og flýðu þeir undan loks , þeir Haraldur konungur og Hákon jarl .
En þeir keisari og Ólafur sóttu eftir um landið .
Og hvar sem þeir fóru , þá var það boðið þeim mönnum öllum , er þeir fingu höndum tekið , að annað hvort skyldi , að þar mundi hver þegar vera drepinn , eða ella skyldi taka trú og skírn ,
og kuru margir það er betur gegndi , að taka trú og skírn .
En þeir menn et eigi vildu undir ganga , þá létu búkarlar eigi mjög rjúka á þeim tólf mánuðum hinum næstum , þvíað þeir keisari brenndu byggðina og þorpin og eyddu svo fyrir þeim öllum , er eigi vildu trúna taka ,
en drepa þá jafnan sjálfa .
Ótta keisari og Ólafur Tryggvason vinna nú mikinn sigur og fagran á þessum tólf mánuðum , þvíað nú heldur ekki við þeim .
En þeir flýja undan ávallt , Haraldur konungar og Hákon jarl ,
og þykjast nú finna það og sjá , að minni-lítill-lítill og minni-lítill-lítill er ávallt þeirra afli , svo sem meiri hlutur og meiri er kristnaður í landinu .
Og nú hafa þeir Haraldur konungur og Hákon jarl stefnu og ráðagerð með sér , hvað til skyldi taka ,
og þykir nú taka að þröngva að sér mjög :
hafa flýið í braut frá eignum sínum og skipum og fjárhlutum
og megu nú sjá það , að þeir fá eigi náð skipunum , þvíað þeir keisari hafa þar yfirsókn , og sýnist nú rállegast að svo vöxnu máli sem var , að senda menn á fund Óttu keisara og Ólafs Tryggvasonar .
Nú eru menn sendir á fund keisara
og bera upp örendi Danakonungs og Hákonar jarls .
Keisari tekur því vel
og lætur þeim kost griða ef þeir vilja trú taka ,
og sendir þeim þau orð í móti , að þeir skyldu þing eiga allir saman ,
og fara þeir nú aftur , sendimenn Haralds konungs og Hákonar jarls ,
og segja þeim svo búið .
Eftir það koma þeir nú allir á þing ,
og hefir það fjölmennst þing verið í Danakonungs veldi á þeirra dögum .
Þá gengur á þingið byskup sá er var með keisara , er Poppa er nefndur ,
og telur þar trú fyrir þeim á þinginu , vel og orðfærlega ,
og talar hann langt örendi og snjallt .
Haraldur konungur hefir orð fyrir þeim Hákoni
og svarar þá er hann hafði heyrða töluna :
" Ekki er til þess að ætla , " segir hann , " að eg muna skipast við orð ein saman , nema það fylgi , að eg sjá jartegnir nokkurar , að þessum sið fylgir meiri máttar , er þér boðið , en þeirri trú er vér höfum áður . "
En þetta var þó ráð Hákonar jarls , þótt konungur bæri upp , þvíað hann vildi hotvetna annars heldur en ganga undir trúna .
Byskup svarar þessu máli á þessa leið : " Eigi skal það að skorta , " segir hann ,
" að reyna skal kraft þessar trúarinnar .
Nú skal taka járn glóanda ,
en eg mun áður syngja messu og færa fórn almáttkum guði ,
en síðan mun eg ganga yfir glóanda járn , í trausti heilagrar þrenningar , níu fet ,
og ef guð hlífir mér við bruna , svo að minn líkami sé alheill og óbrunninn , þá skulu þér allir játast undir rétta trú . "
Og nú játa þeir því Haraldur konungur og Hákon jarl og allir þeirra menn , ef hann gingi yfir járn glóanda , svo að hann brynni eigi , að þá mundi þeir verða við trúnni að taka .
Nú fer þetta fram , að byskup syngur messu ,
og eftir messuna , þá gengur hann til þessar raunar , treystur þá með holdi og blóði almáttigs guðs ,
og var í öllum byskups skrúða , þá er hann trað járnin .
En guð hlífði honum svo að hvergi var brunaflekkur á hans líkama , og hvergi var á runnið á klæði hans .
En er Danakonungur sér þessi stórtíðendi , þá tekur hann þegar trú og skírn og allir hans menn ,
og þykir konunginum mikils um vert þessa jartegn ;
og nú er skírður allur Danaher í þessi rennu .
Hákon jarl er alltrauður undir trúna að ganga
og þykir vera harður á annað borð ;
ræður þó það af loksins , að hann er skírður ,
og beiðir sér síðan fararleyfis
og vill hvata heim .
En því máli kömur svo , að Hákon verður því að heita keisara , að hann skyldi kristnað fá Noreg ef hann mætti , eða flýja frá ríki sínu ella .
Og eftir það fer Hákon í braut og þangað sem skip hans voru ,
og fer síðan þar til er hann kömur heim í Noreg .
Nú tekst síðan vinfengi mikið með þeim Haraldi konungi og Óttu keisara ,
og fara nú báðir til einnar veislu , þeirrar er konungur veitir .
Ólafur fer og þangað með þeim .
Og áður en þeir skiljast , Ótta keisari og Haraldur konungur , þá heitur Danakonungur því , að allir hans menn skyldu trú taka , þeir er hann mætti orðum við koma ,
og það endi hann .
En Ótta keisari fer heim til Saxlands til ríkis síns
og bauð Ólafi með sér að fara .
En Ólafur lést fús að fara í austurveg ,
og svo gerði hann ,
og skildust þeir þar , Ótta keisari og Ólafur , í Danmörku ,
og vorust góðir vinir jafnan síðan .
Nú er að segja frá því er gerðist í ferð Hákonar jarls , þá er hann fór heim til Noregs , að hann kom við Gautland ,
og þegar er hann kömur þar , þá herjar hann
og gerir upprásir .
En sendir aftur presta alla og kennimenn þá er keisari hafði fingið honum til föruneytis og að skíra menn í Noregi .
Nú vill Hákon ekki að þeir fari lengur með honum .
Og nú er hann herjar , þá spyr hann til hofs eins , þess er mest var í Gautlandi meðan þar var heiðið .
Í því hofi var hundrað goða ,
og var helgað Þór hofið .
Hákon tekur fé það allt er þar var inni ,
en þeir menn er varðveittu hofið og bólstaðinn flýðu undan ,
en sumir voru drepnir .
En Hákon fór aftur til skipa sinna með féið
og brennir
og bælir allt það er fyrir honum varð á þeirri leið ,
og hafði fingið ógrynni fjár er hann kom til skipa .
Og á þessu méli , er Hákon svarfaðist þar um á Gautlandi , þá spyr Óttar jarl er réð fyrir miklum hluta Gautlands ,
og bregður hann við skjótt ,
og dregur hann að allan landher í móti Hákoni jarli
og fer með mikið lið að honum ,
og lýstur þar þegar í bardaga með þeim ,
og verður Hákon borinn ofurliði af landher þeim er að dreif ,
og lauk svo að hann flýr undan með lið sitt og fer til Noregs .
Eftir það kveður Óttar jarl þings
og mælti þeim málum á þinginu , að Hákon jarl skyldi heita vargur í véum , fyrir því að hann kvað engi mann verri verk unnið hafa , er Hákon hafði brotið hið æðsta hof í Gautlandi og unnið margt annað illt , og öngvir menn vissu dæmi til slíks , og hvargi er hann fór eða kom , þá skyldi hann þetta nafn hafa .
Og er þetta er tíðenda , þá spyrja þeir jarlarnir Urguþrjótur og Brimiskjarr , er fyrr var getið í þessu máli , til fara Hákonar jarls , og svo hvað hann hafðist að ,
og þykir hann fara lítt friðsamlega ,
og vilja þeir eigi bíða hans þaðan .
Og flýja þeir nú úr landi með öll skip sín
og voru öll hlaðin af mönnum ,
og vildu þeir gjarna eigi finna Hákon jarl .
En þá er jarl kom í land austan í Víkina
og spurði þegar hvað þeir jarlarnir höfðu að sýst meðan , að þeir höfðu kristnað alla Víkina norður til Líðandisness .
Og verður jarl við æfur og reiður mjög ,
og sendir þegar orð um alla Víkina , að öngum skyldi hlýða að halda á þessum sið , svo að eigi mundi hver stórvíti fyrir taka af honum .
Og er þetta spurðist , þá flýði hver undan er kristni vildi halda ,
en sumir gingu aftur til heiðni og villu þeirrar er þeir höfðu áður , fyrir sakir ofríki jarlsins .
En jarlinn Hákon kastar þá trúnni og skírninni
og gerðist þá hinn mesti guðníðingur og blótmaður , svo að aldregi hafði hann meir blótað en þá .
Og situr Hákon nú of kyrrt í landinu
og ræður nú einn fyrir öllum Noregi
og geldur aldregi síðan skatta Haraldi konungi Gormssyni ,
og er mjög í rénan þeirra vingan .
Haraldur konungur býður nú út leiðangri af allri Danmörku
og fer nú til Noregs með óflýjanda her á hendur Hákoni jarli .
Og þá er hann var kominn norður um Líðandisnes í það ríki er undan var horfið hans skattgjöfum .
Og síðan herjar hann
og lætur geisa eld og járn yfir land hvar sem hann fór
og gerir aleyðu í Noregi í Sogni allt með sjó norður til Staðar , nema fimm bæi í Læradal .
Og síðan fregn hann samnaðinn , hvar Þrændir í Noregi , Naumdælir , Raumdælir , Háleygir , að hver er vígur maður er , þá er kominn í einn stað með Hákoni jarli til varnar ,
og hefir hann svo mikinn liðsafla , að ófært er að berjast í móti með útlendum her .
Nú ræðst Haraldur konungur um við sína spekimenn ;
konungurinn lá þá í Sólundum
og heitaðist að fara út til Íslands að herja og hefna níðs þess er allir landsmenn höfðu gert um konunginn Harald fyrir rán það er Byrgir bryti hafði tekið fé íslenskra manna að ólögum ,
en konungurinn vildi eigi rétta ránið , þá er hann var þess beðinn .
Á þessa lund var sett níðið :
En Eyjólfur Valgerðarson orti vísu þessa , þá er húskarl hans hafði selda öxi sína og tekið í móti grán feld einn ,
og þá hafði spurst út hingað ósættin Haralds konungs .
Og nú kvað Eyjólfur vísu þessa :
Haraldur konungur tók það ráð sem von var , er margir spakir menn véltu umb , sem best gegndi :
vendi nú aftur suður til Danmerkur ,
og heldur hann nú ríki sínu til dauðadags með fullum veg og sóma , En Hákon jarl sköttum og Noregi .
8. kafli
Nú hefst upp annar þáttur sögunnar , sá er fyrr hefir verið
en þetta væri fram komið ,
og má eigi einum munni allt senn segja .
Maður er nefndur Tóki ;
hann var í Danmörku í héraði því er á Fjóni heitir .
Þórvör hét kona hans .
Hann hefir átt þrjá sonu barna er hér eru nefndir til sögunnar .
Áki hét hinn elsti son hans , en Pálnir sá er þar var næst að aldri .
En hinn yngsti hét Fjölnir .
Hann var frilluson .
Tóki faðir þeirra hefir þá verið gamall að aldri er þetta var .
Og eitt hvert haust um veturnáttaskeið , þá tók hann sótt
og andaðist úr sóttinni .
Eigi liðu og langar stundir áður Þórvör tók sótt og andaðist , kona Tóka ,
og ber þá fjárhluti alla undir þá Áka og Pálni , því að þeir áttu arf að taka eftir föður sinn og móður .
Og er svo var komið , þá spurði Fjölnir eftir bræður sína , hvað þeir ætlaði honum af fénu .
Þeir svara
og kveðast honum mundu miðla þriðjung af lausafénu , en ekki af löndum ,
og þóttust þeir þó gera hans hlut góðan .
En hann mælti til þriðjungs alls fjár .
Svo er frá Fjölni sagt , að hann væri vitur maður og-og-og ráðugur og-og-og illgjarn .
En þeir bræður Fjölnis kváðu hann eigi meira fé mundu hafa en þeir höfðu boðið honum .
En Fjölnir lætur sér það illa líka ,
og fer hann nú við svo búið í braut með þenna fjárhlut
og fer á fund Haralds konungs ,
og gerist hann nú hirðmaður konungs og ráðgjafi .
Svo er frá sagt um Áka Tókason að engi maður þótti þvílíkur í Danaveldi sem hann í þann tíma , sá er eigi bæri tignarnafn .
Hann lá hvert sumar í hernaði
og hafði nær jafnan sigur þar sem hann hélt til .
Fjölnir segir svo Haraldi konungi , að hann mundi eigi þykja einn konungur yfir Danmörku meðan Áki Tókason væri uppi , bróðir hans .
Og svo gat hann um talið fyrir konunginum loks , að eigi gerist óhætt með þeim Áka og Haraldi konungi .
En Áki átti friðland og gott vinfengi við Óttar jarl á Gautlandi .
Og fór hann þangað eitt hvert sinn að heimboði til Óttars jarls
og hafði tvö skip ;
annað var dreki góður og mikill , en annað snekkja .
Hann hafði á þeim skipum hundrað manna ,
og voru allir vel búnir að klæðum og vopnum .
Ekki er getið að þar gerðist einkum til tíðenda um ferð þeirra ,
og þá Áki góðar gjafir af jarlinum áður en þeir skildist .
Og fór hann síðan heim til Danmerkur .
Nú er að segja frá Haraldi konungi , þá er hann fregn að Áki var farinn til boðsins .
En það var fyrir þá sök , að Áki var svo mikils virður af landsmönnum , að engi var sú veisla stefnd innan lands , að eigi væri Áka boðið til eigi síður en konunginum ,
og þá Áki góðar gjafir að hverri veislu .
Og svo gerðist mikið um vinsæld hans , að hann var nær eigi minna virður af alþýðu en sjálfur konungurinn ,
og það hafði hann úr hvers manns eigu sem hann vildi .
En það bjó mest undir ferð Áka til Gautlands , að hann bað dóttur jarlsins ,
og var því máli vel svarað .
Nú kemur hér máli , að Áki fer heimleiðis og hafði tvö skip sem áður var sagt .
Og er konungurinn verður var þess , þá lætur hann fram setja tíu skip ,
og lætur hann þar á ganga fjögur hundruð manna
og bað þá fara og sæta því er Áki færi aftur frá boðinu , og taka hann af lífi og allt föruneyti hans , ef svo vildi til takast .
Þeir fóru síðan
og héldu njósnir til um ferðir Áka ,
og var það hægt , fyrir því að hann vissi sér enskis ótta vonir .
Og er nú svo frá sagt , þá er Áki kömur við Sjóland í Danmörku , að þeir Áki hafa tjöld á landi og ugga þá ekki að sér .
En þar koma konungs menn að þeim með her á óvart , þann er áður var getið ,
og létu þegar drífa vopn á þá
og felldu á þá tjöldin , er þeir voru ekki viður búnir ,
og lýkur þar svo með þeim , að Áki fellur og allt lið hans .
Og eftir þetta þá fara þeir aftur þar til er þeir koma á fund Haralds konungs og segja honum það er unnið var , að Áki var látinn og allt lið hans ,
og lét konungurinn vel yfir því ,
og lést þess vænta , að hann mundi vera mega einn konungur yfir Danmörku fyrir Áka sökum .
Þeir konungsmenn er drápu Áka og lið hans taka vopn þeirra öll og fjárhlut
og höfðu með sér að herfangi ,
og færðu þeir féið allt Haraldi konungi og þar með skip þau er Áki hafði átt , drekann og snekkjuna ,
og leggur konungur nú sína eign á fé þetta allt .
Það er nú sagt , að Fjölni bróður Áka þótti nú ofraðar vel um stillt og þóttist nú hafa goldið honum það er hann náði eigi fénu , því er hann þóttist eiga að taka eftir föður sinn .
Nú spyrjast þessi tíðendi heim á Fjón ,
og spyr Pálnir bróðir hans ,
og þykir honum svo mikið , að hann leggst í rekkju af
, og var það mest fyrir því , að honum þóttu ósýnar hefndirnar við þann sem um var að eiga reyndar , er konungur var sjálfur .
Sá maður er nefndur til sögunnar er Sigurður hét , fóstbróðir þeirra bræðra ;
hann var vitur maður og auðigur að fé .
Pálnir leitaði ráða við hann hvernig hann skyldi með fara .
Sigurður svarar
og kveðst það mundu helst til ráðs leggja við hann , að hann mundi biðja konu til handa honum , þeirrar er honum væri mikill sómi í ef hann gæti .
Pálnir svarar
og spurði eftir hvar sú kona væri .
" Eg mun fara til Gautlands , " segir Sigurður , " og biðja til handa þér Ingibjargar dóttur Óttars jarls . "
" Það uggi eg , " segir hann Pálnir , " að eg muna eigi geta þessa konu ,
en víst ætla eg að það mundi vænst til umbóta minna harma , ef eg gæta þenna ráðakost . "
Nú slítur þar hjali ,
og býst Sigurður til þessar ferðar
og hefir eitt skip og sex tigu manna ,
og fer síðan þar til er hann kömur til Gautlands ,
og tekur Óttar jarl vel við honum .
Sigurður lýsir brátt yfir örendum sínum
og biður dóttur jarls , Ingibjargar , til handa Pálni Tókasyni
og kallar hann vera hvergi óframar í öngan stað en Áka bróður hans
og kveður eigi skorta fjárhluti á Fjóni ,
en sagði bana Pálna við liggja fyrir harms sökum , áður hann færi þessa ferð ,
og kvað þetta helst mundu til umbóta hans harms , ef hann fingi þetta ráð .
Jarl svarar vel að hófi þessu máli
og kvað þó verða á að líta vandlega á slík mál , að ráðum væri sett , en rasa eigi fyrir ráð fram ,
og lét sér þó þykja líklegt fyrir sakir Áka vinar síns og bróður hans , að hann mundi vera góðs kostar verður .
Eigi kunnu vér að segja hve lengi þeir kníuðu þetta mál .
En svo lýkur málinu , að það er sagt að Óttar jarl heitur Pálni Ingibjörgu dóttur sinni .
" Svo er til farið , herra , " segir Sigurður , " að Pálnir mun eigi til fær verða að sækja hingað veisluna til yðvar fyrir vanmætti og harmi .
En hann skortir eigi eignir til né stórmennsku að búa þar veisluna á Fjóni ,
og vildu vér af því þess beiða fyrir nauðsynja sakir , að ér sækið þangað veisluna með yðvart lið , svo nökkuru mart sem þér vilið sjálfir . "
Og þessu heitur jarl .
Síðan fer Sigurður heim
og segir Pálni þessi tíðendi .
Nú léttist honum við þetta mikið ,
og búa þeir nú veisluna að öllu í móti jarli ,
og spara nú ekki til að hún væri sem virðilegust á alla vega .
Og er að nefndum degi kom , þeim er boðsmenn skyldu koma , þá varð jarl eigi þinglogi , og mikið lið með honum .
Og er þá drukkið veglegt brullaup ,
og eru þau bæði leidd í eina sæing , Pálnir og Ingibjörg .
Svo er sagt að hún sofnar brátt er hún kömur í rekkju .
Þá dreymir hana ,
og er hún vaknar , segir hún Pálni drauminn :
" Það dreymdi mig , " segir hún , " að eg þóttumst hér stödd vera á þessum bæ sem nú em eg .
En eg þóttumst uppi eiga vef ,
en það var línvefur .
Hann var grár að lit .
Mér þótti kljáður vera vefurinn ,
og var eg að og vafk ,
og var lítið á ofið að því er mér þótti .
Og þá er eg sló vefinn , þá féll af einn kléinn af miðjum vefnum á bak
og tók eg upp .
En þá sá eg að kljár þeir voru ekki nema mannahöfuð ein ,
og er eg hafða upp tekið þetta höfuðið er af hafði slitnað , þá hélt eg á
og hugða eg að
og kennda eg höfuðið .
Nú spyr Pálnir eftir hvert höfuðið væri .
En hún svarar
og kvað vera höfuð Haralds konungs Gormssonar .
" Betra er dreymt en eigi , " segir Pálnir .
" Og svo þyki mér og , " segir hún Ingibjörg .
Sitja þau nú að brullaupi slíka stund er þeim þótti fallið .
Og eftir það fer Óttar jarl heim til Gautlands með góðum gjöfum og virðilegum .
En samfarar þeirra eru góðar og hægjar og miklar ástir ,
og höfðu skamma hríð ásamt verið áður en þau eigu son einn ,
og er þeim sveini nafn gefið og kallaður Pálnatóki .
Hann vex þar upp heima á Fjóni
og er þegar snemmendis bæði vitur og vinsæll .
Öngum manni var hann líkari í sinni lýsku en Áka föðurbróður sínum .
Og skammar stundir liðu frá því er Pálnatóki var af hinum mesta barnsaldri ,
þá tekur Pálnir faðir hans sótt ,
og af þeirri sótt lætur hann líf sitt .
En Pálnatóki tekur þar fjárhlut allan fyrir að ráða með móður sinni .
Það er frá honum sagt , að hann liggur í hernaði á sumrum ,
og herjar hann víða um lönd þegar hann má það fyrir aldurs sökum .
Eitt hvert sumar er þess við getið að hann liggur enn í víkingu og hefir þá tólf skip ;
þau voru vel skipuð .
Og þá er þetta er tíðenda , þá ræður fyrir Bretlandi jarl sá er Stefnir hét .
Hann átti sér dóttur þá er Ólöf hét .
Hún var vitur kona og vinsæl ,
og var það góður kostur , svo að stórum bar .
Það er sagt , að Pálnatóki kömur þar við land skipum sínum
og ætlaði að herja á ríki Stefnis jarls .
Og er það spyrst , þá tekur Ólöf það til ráðs með Birni hinum breska hann var fóstbróðir hennar og var mjög í ráðagjörð með henni að bjóða Pálnatóka heim til veislu og mikillar vegsemdar ,
og ætti hann hér heldur friðland
og herjaði eigi .
Og þetta þekkist Pálnatóki og allt lið hans ,
og fóru til veislunnar .
Og að þeirri veislu biður Pálnatóki dóttur jarls sér til handa ,
og verður honum þetta mál auðsótt ,
og er honum konunni heitið og þar næst föstnuð ,
og sat hún eigi lengur í festum en svo , að þá var þegar drukkið brullaup þeirra að þessi veislu .
Og það var til lagt þar með , að Pálnatóka var jarlsnafn gefið og hálft ríki Stefnis jarls , ef hann vildi þar staðfestast .
En hann átti þar allt að hafa eftir hans dag , þvíað Ólöf var erfingi hans ein .
Pálnatóki er þar eftir á Bretlandi það er eftir er sumarsins og svo um veturinn .
En of vorið , þá lýsir Pálnatóki jarl því , að hann mun fara heim til Danmerkur .
Og áður hann færi þaðan um sumarið , þá mælti hann við Björn hinn breska : " Nú vil eg , Björn , " segir hann , " attu sér hér eftir með Stefni mági mínum og sér að landráðum með honum fyrir mína hönd , þvíað hann tekur nú að eldast mjög ,
en eigi óvænt að eg koma eigi allbrálliga aftur ;
og ef það dvelst að eg koma eigi hingað , og missi jarls við , þá vil eg attú varðveitir allt ríkið , þar til er eg kem aftur . "
Og eftir þetta fer Pálnatóki í braut þaðan með Ólöfu konu sína
og ferst honum vel
og kömur nú heim á Fjón í Danmörk
og er nú heima of hríð .
Og þykir hann nú annar mestur maður í Danmörku og ríkastur og best að viti búinn , þegar er konunginn líður sjálfan .
Það er nú frá sagt , að konungurinn fer yfir landið og þiggur veislur að vinum sínum .
Pálnatóki gerir dýrlega veislu í móti konunginum
og fer síðan
og býður honum ,
og það þekkist hann
og fer til veislunnar með mikið lið .
Og síðan lýstur á illviðri fyrir þeim ,
og koma þeir of kveldið til búanda eins , þess er Atli hét ,
og var hann kallaður Atli hinn svarti .
Hann var maður félítill ,
og tók hann við konunginum með allri ölværð .
Dóttir hans gekk of beina of kveldið ,
og hét hún Æsa
og var kölluð Saumæsa ;
hún var mikil kona vexti og drengileg .
Konungi leist vel á hana
og mælti við föður hennar : " Það er satt að ræða , að beini má varla verða betri en hér er í frammi hafður við oss , af þér búandi ,
og lætur þú nú einn hlut verða undan dreginn við oss ,
og er dóttir þín Æsa og gás hennar . "
En búandi svarar
og kvað það ekki hans vera að leggja slíka konu að sér sem var dóttir hans .
En konungur kvað honum mikillar vináttu von í móti , ef hann gerði þetta eftir hans vilja .
Og þar lendir þessi viðræðu þeirra og viðurhjali , að Haraldur konungur rekkur hjá dóttur búanda um náttina .
En of daginn eftir , þá léttir af veðrinu ,
og býst konungur snemmendis í braut frá Atla .
Og áður en þeir skiljast , gefur konungur honum góðar gjafir
og sæmir hann svo og dóttur hans .
Og eftir þetta fer konungur ferðar sinnar , þar til er hann kömur til veislunnar þeirrar er áður var getið .
Konungur var lengi á veislu þessi ,
og veitir Pálnatóki með miklum ríkdómi .
Og þá er konungur fer í braut af veislunni , þá gefur Pálnatóki honum góðar gjafir og virðilegar .
Konungur tekur því og vel .
En um veturinn eftir er á leið upp , þá var það fundið af mönnum , að Saumæsa dóttir búanda tók að þróast og digrast og mundi vera ólétt .
Eftir það ræddi faðir hennar við hana eina saman
og spyr eftir hver vanheilsu hennar mundi valda .
En hún segir að engi maður var þar annar í tigi til nema Haraldur konungur .
" En þó hefi eg öngum manni þorað þetta að segja nema þér einum . "
" Já , " segir hann ; " því æ betur skal eg þig virða sem þú hefir göfgara mann að þér lagðan . "
Og nú líða stundir fram þar til er hún verður léttari ,
og fæðir hún sveinbarn ,
og er þeim sveini nafn gefið og kallaður Sveinn ,
og var hann kenndur við móður sína og kallaður Saumæsuson .
Og nú ber svo til , að sumar hið þriðja eftir þetta , að Haraldur konungur skyldi enn sækja veislu þangað á Fjón .
Og er konungur kömur þar til veislunnar , þá ræðir Pálnatóki við Æsu , þvíað hún var þar komin með son sinn , þann er hún eignaði Haraldi konungi og sér :
" Nú skaltu , " kvað Pálnatóki , " ganga fyrir konunginn djarflega í það mund er hann situr yfir drykkju og gerast bermælt við hann um þá hluti er þér þykir varða .
Þú skalt og leiða sveininn eftir þér og mæla síðan þessum orðum við konunginn , að eg leiði hér eftir mér einn svein , og kalla eg þar öngan mann annan í tigi til að eiga þenna svein með mér en þig , Haraldur konungur .
En hversu sem konungur svarar þínu máli , þá vertu djarfmælt .
En eg mun vera nær staddur og taka undir með þér og styðja málið þitt . "
Hún gerir svo sem hann ræður henni ,
og gengur hún nú fyrir konunginn Harald
og leiðir sveininn með sér
og mælir þessum sömum orðum sem í munn henni voru lögð af Pálnatóka .
Konungur svarar brátt , þá er hún hafði mælt þessum orðum
og spyr eftir , hver þessi kona væri , er svo mikla dirfð hafði við konunginn , að slíkt þorði upp að bera ,
og spyr hana að nafni .
En hún kveðst Æsa heita og vera eins búanda dóttir þar í Danmörku .
Konungur segir : " Firna djörf kona ertu og heimsk , " segir hann
, " og dirfðu þig eigi að mæla slíkt oftar ef þú vilt ómeidd vera . "
Pálnatóki segir þá : " Því mun hún þetta mæla , herra , " segir hann , " að henni mun þykja mikil nauðsyn til bera ,
og er hún engi skyndikona né púta ,
heldur er hún góð kona og ráðvönd ,
þótt hún sé lítillar ættar eða kynferðar , þá hyggju vér hana þó satt eitt upp bera . "
Konungur mælti : " Eigi varði oss þess af yður , Pálnatóki , að ér munduð þetta mál þannig tengja til vor sem nú reynist . "
" Svo skal og vera , " segir Pálnatóki , " að eg mun þetta ekki ræsa á hendur yður , herra ,
en svo mun eg til sveinsins gera í alla staði sem hann sé þinn einkason .
En nú skulu við láta falla þessa ræðu að sinni . "
Og brátt eftir þetta býst konungur í braut af veislunni .
Pálnatóki gefur konunginum gjafir ,
en hann vill eigi við taka né þiggja .
En Fjölnir var þá með Haraldi konungi , er getið var fyrr í sögunni , er var föðurbróðir Pálnatóka ;
hann bað konunginn taka við gjöfum þessum hinum virðilegum og gera sig eigi svo beran í þessu máli , að svívirða svo hinn mesta höfðingja að vilja eigi þiggja hinn mesta sómahlut af honum , þar er hann var áður hinn kærsti hans vin .
Og nú fær hann svo um talið fyrir konunginum , að hann þiggur gjafirnar og tekur við .
En þó þakkar hann ekki ,
og var auðfynt að konunginum hafði mjög mislíkað er Pálnatóki hafði honum eignað sveininn .
Og við þetta skilja þeir , að allfátt var um með þeim ;
og aldregi kom þeirra vingan í samt lag síðan .
Fór konungur heimleiðis með sína menn ,
en Pálnatóki tekur Svein Haraldsson heim til sín og Æsu móður hans , fyrir því að þá var við misst Atla hins svarta föður Æsu og upp gert féið nálega allt .
Nú vex Sveinn þar upp á Fjóni með Pálnatóka ,
og gerði hann svo vel við sveininn sem hann væri hans son
og hélt honum til virðingar í öllum hlutum .
Hann unni honum og mikið .
Þess er nú við getið að Pálnatóki á son við konu sinni Ólöfu ,
og er hann fæddur litlu síðar
en konungur fór í braut af veislunni ;
sá sveinn var kallaðut Áki .
Hann var þar upp fæddur heima með feður sínum ,
og várust þeir Sveinn Haraldsson fóstbræður .
Og þar fæddist Sveinn upp þar til er hann var fimmtán vetra gamall að aldri .
9. kafli
En nú er þessi hinn ungi maður er svo aldurs kominn , þá vill nú fóstri hans Pálnatóki senda hann á fund föður síns Haralds konungs ,
og gerir hann með honum tuttugu menn frálega
og ræður honum það , að hann skyli ganga inn í höllina fyrir konung föður sinn og segjast vera hans son , hvort er honum þætti betur eða verr , og beiða hann þess , að hann gingi við frændsemi við hann .
Svo gerir hann nú sem við hann er mælt ,
og er ekki sagt frá förum hans fyrr en hann kömur í höllina fyrir Harald konung föður sinn og mælir þeim orðum öllum er fyrir hann voru lögð .
Og er því var lokið , þá annsvarar konungurinn :
" Það þykjumst eg finna og skilja á orðtaki þínu , " segir hann , " að eigi mun logið vera til móðernis þíns , af því að mér sýnist attú munir vera hinn mesti skiptingur og afglapi og eigi ólíkur Saumæsu móður þinni . "
Þá svarar Sveinn : " Ef þú vilt eigi ganga við frændsimi við mig , þá vil eg þess beiða af yður , að ér fáið oss þrjú skip úr landi og lið með ,
og er það eigi ofmikið tillag við oss , fyrir því að eg veit víst attú ert faðir minn .
En Pálnatóki fóstri minn mun að vísu fá mér jafnmikið lið , og svo skip eigi smæri en þú fær oss . "
Konungur svarar : " Þess væntir mig attú sér vel þessu á braut kaupandi , sem nú mælir þú til , og komir þú aldri síðan mér í augsýn . "
Það er nú í frá sagt , að Haraldur konungur fær Sveini þrjú skip og hundrað manna ,
og hvorttveggja lítt vandað , skipin og liðið $ið .
Og eftir það ræðst Sveinn í braut þaðan
og fer þar til er hann kömur heim til fundar við fóstra sinn Pálnatóka
og segir honum allt út , hversu orð fóru með þeim feðgum .
Pálnatóki svarar : " Slíks var þar að von , " segir hann , " og eigi betra . "
Síðan fær Pálnatóki Sveini góð skip þrjú og hundrað manna ,
og var það lið mjög vandað .
Og síðan gefur hann ráð til hversu hann skal hátta ;
og áður en þeir skiljast , mælti Pálnatóki við hann : " Nú muntu freista að leggjast í hernað í sumar með lið þetta er nú hefir þú fingið .
En það ráð vil eg til gefa með þér , attú farir ekki lengra fyrst í braut en svo attú herja hér í Danmörku á ríki föður þíns , það er honum er nökkvat í fjarska ,
og vinn þar slíkt allt illt sem þú mátt :
far herskildi yfir
og brenn allt
og bæl svo sem þú mátt við komast
og lát því ganga í allt sumar ,
en kom til mín að vetri
og haf þá hérvist og bæli og lið þitt . "
Og síðan skiljast þeir fóstrar ,
og fer Sveinn í braut með lið sitt
og fer jafnt með öllu sem honum var ráðið af hendi fóstra síns ,
og gerir hann mikið illvirki á ríki konungsins föður síns ,
og gerist eigi góður kurr í búandkörlum þeim er fyrir verða hans ófriði og ágangi , þvíað hvorki sparir hann við þá eld né járn .
Nú spyrst þetta brátt
og kömur til eyrna konunginum ,
og þykir honum því illa varið er hann hefir fingið honum afla til slíks ófriðar og ágangs ,
og kveðst ætla að honum mundi bregða í móðurkyn sitt um þessi endimi er hann tók til .
Nú líður af sumar þetta .
Og er að vetri kömur , þá fer Sveinn heimleiðis , þar til er hann kömur á Fjón til Pálnatóka fóstra síns ,
og hefir fingið mikils fjár um sumarið .
Og áður en þeir komust heim , þá fingu þeir storm mikinn og ofviðri ,
og braut öll skipin þau er faðir hans hafði fengið honum ,
og lið það allt , er þar hafði á verið , týndist .
En síðan sigldi Sveinn heim á Fjón sem honum var sagt ,
og var hann þar of veturinn í góðu yfirlæti og lið hans , það er eftir var .
10. kafli
Nú er frá því að segja þá er voraði ,
þá kömur enn Pálnatóki að máli við fóstra sinn
og bað hann enn fara á fund Haralds konungs föður síns og beiða hann þess , að hann fingi honum sex skip og þar lið með , svo að þau væri skipuð fullri skipan ,
" en þú hygg að því vandlega , attú mæl til hversvetna illa þess er þú beiðir hann ,
og ver djarfmæltur í alla staði . "
Og nú fór Sveinn
og kemur á fund föður síns
og mælti til sex skipa við hann og liðs þar með
og mælti til alls illa , svo sem Pálnatóki hafði ráðið honum .
En konungurinn Haraldur segir : " Til ills eins þótti mér þú hafa það lið er eg fékk þér í fyrra sumar ,
og ertu furðu djarfur maður , er þú þorir enn að mæla til liðs við mig , slíka illsku sem þú hefir áður af þér sýnda . "
Sveinn segir : " Eigi mun eg héðan fyrri í braut fara en þér fáið oss slíkt sem vér krefjum .
En ef það náist eigi , þá mun Pálnatóki fóstri minn fá mér lið ,
og mun eg þá herja á menn þína sjálfs ,
og skal eg ekki af spara að vinna á þeim svo illt sem eg hefi föng á . "
Nú mælti konungur : " Hafðu sex skip og tvö hundruð manna , " segir hann
, " og kom aldri síðan mér í augsýn . "
Og nú fer Sveinn í braut við svo búið og á fund Pálnatóka fóstra síns
og segir honum allt sem fór með þeim feðgum .
Og enn fær Pálnatóki honum jafnmikið lið sem faðir hans fékk honum .
Og nú ræður Pálnatóki honum enn ráð ,
og hefir Sveinn nú tólf skip og fjögur hundruð manna .
Og áður en þeir skiljast fóstrar , þá mælti Pálnatóki : " Nú skaltu fara og herja og eigi þar sem fyrra sumar ,
en þó skaltu enn á þá Danina herja ,
og rek nú þeim mun harðara hernaðinn en fyrra sumar sem nú hefir þú liðsaflann bæði meira og betra en þá ,
og hefst nú aldregi af höndum þeim sumarlangt .
En að vetri farðu heim hingað á Fjón
og ver þá hér með mér . "
Og nú skiljast þeir fóstrar að sinni ,
og fer Sveinn og lið hans herskildi yfir landið víða .
Hann herjar bæði um Sjóland og Halland ,
og svo er hann ákafur of sumarið , að svo má að kveða , að hann herji nátt með degi ,
og hefst hann aldregi úr Danakonungs veldi það sumar .
Hann drap margan mann ,
og mörg héruð brenndi hann um sumarið .
Þessi tíðendi spyrjast víða , að ófriður er mikill í landinu .
En þó lætur konungur þetta hjá sér líða , þóað umræða verði fyrir honum ,
og lætur fara fram sem auðið er .
Og nú of haustið er á líður , fer Sveinn heim á Fjón til Pálnatóka fóstra síns
og týnir nú öngu liði sínu í heimförinni sem hið fyrra sumarið .
Og er hann nú með fóstra sínum um veturinn og lið hans allt .
11. kafli
Enn er svo um vorið , að Pálnatóki kömur að máli við fóstra sinn og mælti við hann : " Nú skaltu búa skip þín öll og fara síðan á fund föður þíns með öllu liði þínu albúnu .
Þú skalt ganga fyrir hann og mæla að hann leggi til við þig tólf skip og öll skipuð af mönnum ,
og ef það fæst eigi af honum , þá bjóttú honum bardaga þegar í stað með því liði sem þá hefir þú ,
og haf aldregi verið grimmari í orðum við hann en nú . "
Nú gerir Sveinn svo sem Pálnatóki ræður honum ,
og fer með öllu liði sínu þar til er hann hittir Harald konung föður sinn
og krefur hann þess er fóstri hans réð honum .
Og er því var lokið , þá svarar konungurinn : " Þú ert maður svo djarfur , " segir hann , " að eg veit trautt þinn maka , er þú þorir að koma á minn fund , þvíattú ert bæði víkingur og þjófur ,
og það hygg eg at$ tú sér einn hinn versti maður að hvevetna því er þú mátt sjálfur ráða .
Og eigi þarftu til þess að ætla , að eg ganga við frændsemi við yður , þvíað eg veit víst attú ert ekki minnar ættar . "
Sveinn segir : " Að vísu em eg þinn son , " segir hann ,
" og sönn er okkur frændsemi ,
en þó skal eg ekki þér þyrma í engan stað ,
og ef þú lætur eigi gangast það er eg kref þig , þá skal nú reyna með okkur ,
og skulu við nú berjast þegar í stað ,
og skaltu hvergi fá undan hokrað . "
Konungurinn svarar : " Vandræðamaður ertu , " segir hann ,
" og þannig hefir þú nakkvað skaplyndi sem þú mynir vera nokkorra eigi allsmárra manna ,
og mundu hafa verða það er þú beiðir ,
og far síðan braut úr mínu ríki og til annarra landa
og kom hér aldri síðan meðan mitt líf er . "
Nú ræðst Sveinn í braut með fjögur skip og tuttugu .
Hann fer þar til er hann kömur heim á Fjón til Pálnatóka fóstra síns ,
og voru öll skip hans vel skipuð .
Pálnatóki tekur vel við fóstra sínum
" og þyki mér þú vel hafa þau tillög , " segir hann , " er eg legg fyrir þig ,
og skulu við nú ráða um báðir samt , hvað okkur sýnist rállegast .
Nú skaltu fara í sumar ,
og skal þér nú frjáls vera öll Danmörk til hernaðarins , nema hér á Fjóni er eg á friðland .
Hér skaltu nú og hafa friðland . "
Og nú er þetta er tíðast , þá er Sveinn átján vetra gamall .
Pálnatóki lýsir yfir því , að hann ætlast að fara úr landi um sumarið og til Bretlands að hitta Stefni jarl mág sinn ,
og lést hafa mundu tólf skip ,
" en þú Sveinn , " segir hann , " far svo nú með öllu sem eg gef ráð til ,
en eg mun vitja þín er á líður sumarið með mikið lið , því að mig grunar að nú mun görr her á hendur þér í sumar ,
og mun konungur eigi þola þér lengur attú gangir á hans ríki ,
og mun eg þá veita þér lið .
En þú hygg að því vandlega , attú flý eigi undan , þó að liðið sé að þér gert ,
og halt upp bardaga við þá , þó að liðsmunur sé nokkur . "
Nú skiljast þeir Pálnatóki og Sveinn ,
og fer sína leið hvor þeirra ,
og fara þeir nú báðir senn ,
og ræðst Pálnatóki til Bretlands .
En Sveinn tekur nú það ráð sem honum var til kennt :
herjar nú á nýjaleik á ríki föður síns nátt með degi
og fer víða yfir landið ,
og flýja landsmenn undan og á fund konungsins
og þykjast illa leiknir verða
og segja honum til vandræða sinna
og biðja að hann taki nakkvað skjótt úrráð .
Og nú þykir konunginum eigi vera mega svo búið ,
og þykist þá lengur hafa setið Sveini þann hlut er hann mundi eigi öðrum þola .
Lætur hann nú búa síðan fimm tigi skipa
og fer sjálfur með því liði
og ætlar að drepa Svein og allt lið hans .
Og er á líður haustið , þá hittast þeir Haraldur konungur og Sveinn við aftan síð við Borgundarhólm , svo að hvorir sjá aðra .
En þá var þó svo kveldað , að þá var eigi vígljóst ,
og leggja þeir skip sín í lægi .
En um daginn eftir , þá berjast þeir allan dag til nætur ,
og þá eru hroðin tíu skip Haralds konungs , en tólf af Sveini ,
og lifir enn hvortveggi þeirra ,
og leggur Sveinn nú skip sín inn í vogsbotninn um kveldið .
En þeir Haraldur konungur tengja saman skip sín um þveran voginn fyrir utan
og leggja stafn við stafn ,
og búa svo umb , að Sveinn væri inni tepptur í voginum ,
og ætla að hann skyldi eigi út koma skipunum , þótt hann vildi við það leita .
En um morgininn ætla þeir að leggja að þeim og drepa af þeim hvert mannsbarn og taka Svein af lífi .
Og það sama kveld er til slíkra stórtíðenda horfist , þá kömur Pálnatóki vestan af Bretlandi
og verður þá landfastur það sama kveld við Danmörk
og hafði fjögur skip og tuttugu .
Hann leggur undir nesið öðru megin
og tjaldar þar um skip sín .
Og er því var lokið , þá gengur Pálnatóki af skipi einn saman á land upp
og hefir örvamél á baki .
Það ber að móti umb , að Haraldur konungur gengur á land upp og menn með honum .
Þeir gingu í skóg
og gerðu þar eld fyrir sér
og bakast þar við .
Þeir sitja á lág einni allir saman ,
en þá er myrkt orðið af nótt er þetta er .
Pálnatóki gengur upp til merkurinnar og gagnvert þar sem konungur bakast við eldinn
og stendur þat of hríð .
En konungurinn í annan stað bakast við eldinn
og bakar bringspöluna á sér
og er kastað undir hann klæðum ,
og stendur hann á knjánum og ölbogunum
og lýtur hann niður mjög við , er hann bakast við eldinn .
Hann bakar og við axlirnar ,
og ber þá upp við mjög stjölinn konungs .
Pálnatóki heyrði görla mál þeirra ,
og þar kennir hann görla mál Fjölnis föðurbróður síns .
Og nú leggur hann ör á streng
og skýtur hann til konungsins ,
og er svo sagt af flestum fræðimönnum , að örin flýgur beint í rassinn konunginum og eftir honum endilöngum og kom fram í munninn ,
og fellur konungurinn þegar á jörð niður örendur , sem von var .
En förunautar hans sjá hvað í hafði gerst
og þótti þetta öllum vera hið mesta býsn .
Þá tekur Fjölnir til orða
og kvað þann mann hafa sótt hið mesta óhapp er þetta verk hafði unnið og fyrir ráðið
" og er þetta hið mesta fádæmi , þannig sem atburður hefir orðið umb . "
" En hvað skulu vér nú til táðs taka ? " sögðu þeir .
En allir mátu við Fjölni , fyrir því að hann var þeirra vitrastur og mest virður .
Það er nú frá sagt að Fjölnir gengur að þangað er konungurinn liggur og tekur í braut örina , þaðan sem hún hafði staðar numið ,
og hirðir hana svo búna sem þá var hún .
En örin var auðkennd , þvíað hún var gulli reyrð .
Síðan mælti Fjölnir við þá menn er þar voru við staddir : " Það legg eg helst til ráða , " segir hann , " að vér hafim mjög allir eina frásögn um þenna atburð ,
og þyki mér eigi annað vera frá segjanda en hann hafi skotinn verið í bardaganum um daginn áður ,
og verður oss það mest skemmd og svívirða er við höfum verið staddir þenna atburð með slíkum undrum sem orðið hefir , að gera þetta augljóst fyrir alþýðu manns . "
Og síðan bundu þeir þetta fastmælum með sér
og héldu þessu allir um frásögn , sem þeir höfðu nú samið með sér .
En Pálnatóki fór til skipa sinna fyrst eftir verkið
og kallaði síðan með sér tuttugu menn
og lést fara vildu að finna Svein fósra sinn .
Og nú fara þeir frá skipunum og umb nesið þvert
og hittast þeir þar um nóttina
og ræða með sér , hvað þeir skyldi til ráða taka ;
kveðst Pálnatóki þau orð hafa spurð frá Haraldi konungi , að hann mundi þeim atgöngu ætla að veita þegar er vígljóst væri um morguninn .
En þó skal eg enda það er eg hét þér , þars eg em nú til kominn , að eg skal veita þér allt slíkt er eg má ,
og eitt skal yfir okkur ganga . "
Engi maður vissi það enn af liði þeirra Sveins og Pálnatóka , að konungurinn væri líflátinn , nema hann sjálfur , Pálnatóki ,
og lætur hann sem ekki hafi í gerst til tíðenda ,
og segir hann þetta engum manni að svo búnu .
Sveinn tekur til orða
og mælti við fóstra sinn : " Þess vil eg biðja , fóstri , " segir hann , " attú leitir ráðs nökkurs þess er oss megi hlýða , þar sem nú er komið . "
Pálnatóki segir : " Ekki skulu við seint til ráða taka :
Vér munum hér ganga á skip með yður
og síðan skulu vér leggja þau úr tengslum og binda akkeri fyrir barð hverju skipi .
Vér skulum og hafa skriðljós undir tjöldum , þvíað nú er náttmyrkur á .
Síðan skulu vér róa út á flotann konungsins sem harðast ,
og er mér leitt að Haraldur konungur kvíi oss hér í vogsbotninum á morgin og drepi oss . "
Nú taka þeir þessa umbúð sem Pálnatóki gaf ráð til og röru að sem harðast út á þveran flotann .
En þetta varð á þá leið , að þar drekktust þrjár snekkjur fyrir atróðri þeirra ,
og komust þeir einir menn á land er syndir voru .
En þeir Pálnatóki og Sveinn röru út eftir í það sama hlið öllum sínum skipum , allt þar til er þeir koma að flota þeim er Pálnatóki átti og hann hafði þangað haft .
Og þegar um morguninn er vígljóst var orðið , þá leggja þeir að þeim konungs mönnunum ,
og þá spurðu þeir þau tíðendi , að konungurinn var látinn .
Síðan mælti Pálnatóki : " Þá munu við gera yður tvo kosti ;
takið hvorn er þér vilið : annað hvort að þér skuluð halda upp bardaga við okkur og berjast ,
og hafi þeir gagn er auðið er .
En hinn er annar kostur , að þeir menn allir er verið hafa með Haraldi konungi skulu sverja nú Sveini fóstra mínum land og þegna og taka hann til konungs yfir alla Danmörk . "
Nú bera þeir saman ráð sín konungs menninir
og verða gervallir á það sáttir að taka Svein til konungs , en berjast eigi .
Og síðan ganga þeir til Pálnatóka
og segja honum hvað þeir kuru af ,
og fór það nú fram , að þeir allir er þar voru við svörðu Sveini land og þegna .
Síðan fara þeir Pálnatóki og Sveinn báðir samt of alla Danmörk .
Og hvar sem þeir komu , þá lætur Pálnatóki kveðja húsþings ,
og er Sveinn til konungs tekinn um alla Danmörk áður en þeir létti . Og um allt Danakonungs veldi .
Og eftir það er Sveinn er konungur orðinn , þótti þá honum það skylt , sem öllum öðrum konungum , að erfa föður sinn fyrir hinar þriðju veturnætur .
Hann ætlar nú þegar að hafa þessa veislu og fresta því ekki lengur .
Hann býður fyrstum Pálnatóka fóstra sínum til erfis þess og þeim Fjónbyggjum , vinum hans og frændum .
En Pálnatóki svarar því svo , að hann lést eigi lagi mundu á koma fyrir þær veturnætur er næstar voru , að koma til boðsins .
" Er það komið til eyrna mér , " segir hann , " er mér þykir stórtíðendum sæta , að Stefnir mágur minn Bretlands jarl sé andaður ,
og verð eg þangað að fara nauðsynlega , þvíað eg á að hafa það ríki eftir hans dag . "
Og er Pálnatóki þykist eigi koma mega til erfisins , þá eyddist nú erfisgerðin fyrir konunginum , fyrir því að hann vill fyrir hotvetna fram að fóstri hans sé að boðinu .
12. kafli Frá Pálnatóka
Pálnatóki fer nú úr landi í braut of haustið með skipalið sitt .
Og áður en hann færi , þá setur hann þar til eftir Áka son sinn að ráða búum sínum þar á Fjóni og öllu því er hann átti þar
og bað honum virkta við konunginn Svein áður þeir skildi ,
og hét konungur því Pálnatóka , að hann skyldi veita Áka hina bestu umsjá ,
og það sama endi hann .
Síðan réðst Pálnatóki í braut
og fer þar til er hann kömur til Bretlands
og tekur við ríki því er Stefnir mágur hans hafði átt og Björn hinn breski ,
og liðu af þau misseri hin næstu .
Og um sumarið eftir , þá sendir Sveinn konungur orð til Bretlands , að Pálnatóki skyldi koma þangað að boði hans og svo mikið lið með honum sem hann vildi haft hafa ,
og vill konungur nú erfa föður sinn .
Þeir voru tólf saman sendimenn konungsins ,
og var nær að því komið er Pálnatóki skyldi þaðan búast .
Hann svarar
og biður konung þökk hafa fyrir boð sitt .
" En þannig er nú til farið , að á mér liggur þyngd nokkur ,
og þykjumst eg eigi fær vera að svo búnu .
Það fylgir og að eg á hér miklu meiri fjölskyldi umb að vera en eg mega frá fara að svo búnu þessi misseri . "
Hann telst nú undan um förina á alla vega ,
og fara þeir við það heim konungsmenn
og segja honum svo búið .
Og er þeir voru í braut farnir , þá hvarf af Pálnatóka þyngd öll .
Og nú lætur konungurinn líða það haust erfisgerðina ,
og líður af sá vetur og það sumar .
Og nú var svo komið , að Sveinn mátti eigi þykja gildur konungur ef hann skyldi eigi erfa föður sinn fyrir hinar þriðju veturnætur ,
og vill konungur nú að vísu eigi láta undan bera .
Hann sendir nú enn hina sömu tólf menn á fund Pálnatóka fóstra síns að bjóða honum enn sem fyrr til boðsins ,
og lést nú mundu leggja reiði á hann mikla ef hann færi eigi .
En Pálnatóki svarar þeim sendimönnum konungsins
og biður þá heim fara og segja svo konunginum að hann búist svo við að öllu um veisluna sem framast hefir hann föng á , að hún verði sem veglegust .
En hann kveðst koma mundu til erfisins það haust .
Nú fara þeir heim sendimenn konungs og segja honum sín örendalok , að Pálnatóka var þangað von ,
og býst hann nú við boðinu konungur ,
og allt það er til skyldi fá , skyldi verða að öllu sem veglegast , bæði fyrir tilfanga sakir og fjölmennis ,
og er nú allt albúið að boðinu
og boðsmenn eru komnir .
Þá var Pálnatóki eigi kominn ,
og leið á daginn mjög ,
og þar kömur að menn gingu til drykkju um kveldið ,
og er mönnum skipað í sæti í höllinni .
Þá er það sagt að konungur lætur liggja rúm á hinn óæðra bekk í öndvegi og hundrað manna utar frá ,
og vættir þangað Pálnatóka fóstra síns til þess rúms og hans föruneytis .
Og er þeim þykir seinkast um kvámu Pálnatóka , þá taka menn þar til drykkju .
En nú verður að segja frá Pálnatóka , að hann býst heiman og Björn hinn breski með honum ,
og hafa þeir þrjú skip úr landi og hundrað manna ;
þar var hálft hvors í því liði , Danir og Bretar .
Þeir fara síðan þar til er þeir koma við Danmörk .
Og það sama kveld koma þeir í þær stöðvar er átti Sveinn konungur ,
og leggja þeir skip sín í lægi þar er þeim þótti aðdjúpast vera .
Þá var allgott veður á um kveldið .
Þannig búa þeir um skipin , að þeir snúa framstöfnum frá landi
og leggja árar allar í hömlur , að þeim skyldi sem skjótast til að taka ef þeir þyrfti bráðungar við .
Og síðan ganga þeir á land upp
og fara leiðar sinnar þar til er þeir koma til konungsins ,
og sitja menn þá við drykkju er þeir koma þar ,
og er þetta hið fyrsta kveld veislunnar .
Nú gengur Pálnatóki inn í höllina og þar þeir allir eftir honum .
Hann gengur innar eftir höllinni og fyrir konunginn
og kveður konunginn vel ;
konungur tekur og vel hans máli
og vísar honum til sætis og öllum þeim .
Og sitja þeir nú við drykkju
og eru kátir vel .
Og er þeir hafa drukkið of hríð , þá er þess við getið , að Fjölnir víkur að konunginum
og talar við hann nokkura hríð hljótt .
Konungurinn brá lit við
og gerir rauðan á að sjá og þrútinn .
En maður er nefndur Arnoddur ;
hann var kertasveinn konungs ,
og stendur hann frammi fyrir borði hans .
Honum selur Fjölnir í hönd eitt skeyti
og mælti að hann skyldi bera það fyrir hvern mann er í væri höllinni , allt þar til er nokkur kannaðist við að ætti það sama skeyti .
Og eftir því gerir Arnoddur , sem Fjölnir mælti fyrir .
Nú gengur hann fyrst innar eftir höllinni frá hásæti konungsins
og ber þessa ör fyrir hvern mann ,
og kannast engi við að eigi .
Þar kömur enn er hann fer utar eftir höllinni hinum óæðra megin , þar til er hann kömur fyrir Pálnatóka
og spyr hann eftir hvort hann kenni örina .
Pálnatóki svarar : " Fyrir hví muna eg eigi kenna skeyti mitt ?
Sel mér , " segir hann , " þvíað eg á það . "
Þá skorti eigi hljóð í höllinni ,
og hlýddu menn til þegar er nokkur varð til að eigna sér örina .
Og nú tekur konungurinn til orða
og mælti : " Þú Pálnatóki , " segir hann ; " hvar skildist þú við þetta skeyti næsta sinni ? "
Pálnatóki svarar : " Oft hefi eg þér eftirlátur verið , fóstri ,
og ef þér þykir það þinn vegur meiri að eg segja þér það í allmiklu fjölmenni heldur en svo að færi sé hjá , þá skal það veita þér .
Eg skildumst við hana á bogastrengnum , konungur , " segir hann , " þá er eg skaut í rassinn föður þínum og eftir honum endilöngum , svoað út kom í munninn . "
" Standið upp allir , " segir konungur ,
" og hafið hendur á þeim Pálnatóka og förunautum hans
og drepið þá alla , fyrir því að nú er niður slegið allri vináttu milli okkar Pálnatóka og öllum góða þeim er með okkur hefir verið . "
Og nú spretta upp allir menn í höllinni ,
og gerist nú eigi allt alkyrra .
Pálnatóki fær brugðið sverði sínu
og lætur sér það verða fyrst á vegi , að hann höggur til Fjölnis frænda síns og klýfur hann í herðar niður .
En svo á Pálnatóki sér marga vini innan hirðar , að engi vildi vopn á hann bera ,
og komust þeir út allir úr höllinni , nema einn maður breskur af liði Bjarnar .
Pálnatóki mælti þá er þeir voru út komnir
og sagt var að saknað var eins manns af liði Bjarnar
og segir að eigi var minna að von en svo ,
" og föru vér nú ofan sem skjótast til skipa vorra , fyrir því að nú er engi annar á görr . "
Björn svarar : " Eigi mundir þú svo renna frá þínum manni , " segir hann , " ef þú ættir minn hlut ,
og eigi skal eg heldur og , " segir hann .
Og snýr hann nú inn aftur þegar í höllina ,
og er hann kömur inn , þá kasta þeir hinum breska manni yfir höfuð sér
og höfðu nær í sundur rifinn , svo mátti að kveða .
Og þá verður Björn var við
og fær tekið hann
og fleygir honum upp á bak sér
og hleypur út síðan .
Og fara þeir nú ofan til skipa sinna ,
og gerði Björn þetta mest til ágætis sér ,
en vita þóttist hann að maður mundi dauður vera ,
og svo varð , að maðurinn lést ,
og hafði Björn hann með sér ,
og hljópu nú út á skip sín ,
og féllu þegar við árar .
En þá var á niðmyrkur mikið um náttina og logn ,
og komast þeir svo undan þeir Pálnatóki og Björn
og nema hvergi staðar , áður en þeir koma heim til Bretlands .
En konungurinn fer nú heim til hallarinnar og allt liðið með honum ,
og fá nú ekki að gert það er þeir vildu ,
og undu við hið versta .
Taka þeir nú síðan
og drekka erfið ,
en eftir það fer hver heim þaðan til sinna heimkynna .
13. kafli Lát Ólafar
Það er nú sagt , að hið næsta sumar eftir , þá tekur Ólöf sótt , kona Pálnatóka ,
og leiðir hana sú sótt til bana .
En eftir andlát hennar , þá unir Pálnatóki eigi á Bretlandi ,
og setur hann þá til ríkis þess að varðveita Björn hinn breska .
En hann býr nú úr landi þrjá tigu skipa
og ætlar nú að leggjast í víking og hernað .
Hann fer úr landi þegar er ferð hans er búin ,
og herjar hann það sumar til Skotlands og Írlands
og aflar sér mikils fjár og ágætis í herförunum .
Hann hefir nú þessa íðn tólf sumur í samt ,
og verður honum bæði gott til fjár og virðingar .
En þá er þetta er tíðast , að hann er í herförunum , þá fer hann eitthvert sumar til Vindlands
og ætlar að herja þar ,
og hefir þá við fingið tíu skip
og hefir þá fjóra tigu skipa .
En í þann tíma réð þar fyrir konungur sá er Brúisláfur hét ,
og hugði hann illt til hernaðarins , fyrir því að honum var sagt frá Pálnatóka , að hann hafði nær ávallt sigar , þar sem hann herjaði ,
og var hann ágæstur víkinga í það mund ,
og þótti hann vera hverjum manni vitrari og ráðgari ,
og gengur þungt við hann flestum .
Og vonu bráðara , þá er Pálnatóki kömur þar við land og Búrisláfur hefir spurt til hans og hvað hann ætlaðist fyrir , þá sendir konungur menn sína á fund hans
og býður Pálnatóka til sín
og lést vildu eiga við hann frið og vinfengi ;
það lét hann og fylgja þessu heimboði , að hann bauð að gefa honum eitt fylki eða ríki af landi sínu , þar er heitir að Jómi , til þess að hann skyldi þar staðfestast ,
og mundi hann þetta ríki gefa honum einkum til þess að hann skyldi þá vera skyldbundinn til að verja land og ríki með konunginum .
Og þetta þiggur Pálnatóki og allir hans menn , að því er sagt er .